有無巴絲打鐘意玩Paradox喲戰略game？(4)

Paradox(簡稱P社)係一間瑞典遊戲開發商，以開發戰略遊戲起家，並且以遊戲內容充實著稱
另外既特色包括每次更新都會變成新遊戲、DLC地獄、以及有等於冇既新手教學等等
所以有一句諺語係：與其學習點樣玩P社既遊戲，倒不如習慣點樣玩

目前較受歡迎既戰略遊戲分別係：CK、EU、HOI、Stellaris、VIC
喺2019年亦開發左新遊戲Imperator: Rome
等我介紹下佢地既最新版本

Crusader Kings II (簡稱CK2)

中譯《十字軍之王II》，以歐洲中世紀為背景既戰略遊戲
特色係由殺母弒父到毒害親生子女，再到君主被弱智仔刺殺都可能發生

(張圖太長，自己開黎睇)
Steam link:

Europa Universalis IV (簡稱EU4)

中譯《歐陸風雲IV》，時間聚焦近世(15世紀至19世紀初，歐洲大航海時代到拿破崙時代而止)，可選國家唔局限喺歐洲，西起摩洛哥、中至印度、東至大明/滿州/日本，再到美洲國家都係可選之列
Steam link:

Hearts of Iron IV (簡稱HOI4)

中譯《鋼鐵雄心IV》，主打第二次世界大戰，系統上較輕視內政而重視戰爭，例如你可以劃定師團前線、推進線，比軍隊實行你既作戰計劃

Steam link:

值得留意既係較舊既HOI2亦係非常正既二戰戰略遊戲，手動操作比最新版既HOI4為多，但更考玩家既戰略同戰術技巧，系統亦冇咁複雜

由於年代久遠，當年出新內容要當新game咁出，所以HOI2有幾個版本
目前建議選購較新既Darkest Hour(DH)版本
而DH亦有分none, light, full三種模式，none比較貼近原裝HOI2，light同full貼近HOI3既系統，睇你自己鐘意玩邊款
Steam link:

Imperator: Rome

中譯《羅馬2》，2019年最新推出既P社戰略遊戲，時間由公元前三百年開始，玩家可扮演羅馬一步一步成為地中海霸者，或者玩其他城邦一統天下
Steam link:

Stellaris

中譯《恆星戰役》，遊戲時間定喺2200年既宇宙戰略遊戲，同HOI系列相反，重視宇宙探索同內政發展，戰爭系統比較薄弱
玩家可以自創唔同特色既國家，你可以令自己種族可以用靈能(超能力)，或者全部人變晒做機械人，甚至由一開始就扮演機械人國家或者以其他種族人口為食糧既蜂群
Steam link:

Victoria II (簡稱Vic2)

中譯《維多利亞II》，時間覆蓋EU至HOI中間既時段(英國維多利亞時代至二戰前)
2010年上市既舊game，目前未有消息會開發VIC3，界面雖然較舊但一樣咁好玩
Steam link:

最新消息：CK3開發中

買咩DLC好?

P社game素有DLC地獄之稱，因為佢會不斷update佢旗下既games，然後將新增既遊戲內容分割做免費版同DLC版，局你keep住課金
如果你只玩原版vanilla的話，有非常多實用同重新既新content會被閹割

一般而言，包含新內容既DLC價格會比只增加兵模、BGM、E-Book等不影響遊戲內容既DLC貴一截，亦通常會有bundle將依D實用既DLC包埋一次過賣比你，買之前可以先查清楚商品內容再買

至於買DLC係咪必須? 緊係啦 其實係睇你自己係咪咁鍾意隻game
例如EU4一個DLC bundle喺summer sales減價58%，都收緊你約650蚊港紙

但如果剩係買最重要既果幾個DLC加埋遊戲本體既Empire Founder Pack，就做緊約兩舊水
假如你自己想試一試隻game，但又唔想一下子比咁貴既價錢最後發現唔好玩又退唔到款的話，可以選擇先用youtube睇下gameplay或者買個平小小既bundle小試牛刀，先至再考慮買邊D DLC

如果你真係想知每隻game既DLC有咩必買/推薦要買，最好既方法都係google查下人地點講
CK2

EU4

HOI4

Stellaris

Reference:
前post:
(1)：
(2)：
(3)：

精選遊戲內容解說：
EU4 貿易 - (2)#142, #150
EU4 大清 - (2)#147

戰記：
EU4
日本 - (2) #845
尼泊爾 - (1) #792
拜占庭 - (2) #179

HOI2
德國- (3) #41

HOI4
法國 - (2) #410
荷蘭 - (2) #868
西班牙 - (2) #398
意大利 - (2) #697
羅馬尼亞 - (2) #888

Stellaris - (2) #444

最近有事唔太得閒，兼冇留意原來(3)爆post，將來有機會再pick up返入面既好comment做reference

留名

原來#3一篇戰記都冇

得我寫Hoi2，冇其他人寫

繼續留名做cd rom

等太平洋戰爭爆發，美帝會幫你砌底ijn
一係就起傘兵，落地佔左個港口就即刻轉division template
不過呢個打法講節奏，要襯開戰前期喺大陸消滅日本大部分division，之後日本會出玩軍隊真空期，本土無兵守，再迅速paradrop佔victory point
遲左日本就會起過堆兵，到時你唔會推得郁(日本有air superiority+naval supremacy 斷你supply，擊沉哂你D convoy補唔切就)

其實依個EVENT大家簡封城定由得佢

次次都封

終於捱到50%
不過已經比人打到去屋企門口

打完,輸左
由頭重玩算數

1941打贏皇軍
1943登陸大日本帝國

點打贏海軍

襯佢全部海軍去左登陸澳洲(上面果個巴布新幾內亞)
咁就即刻反登陸佢日本本土

勁

戰記即係aar?

新手唔敢寫戰記

怕乜春 打出嚟分享吓 依度大把高手教你點再打好d

我果堆都唔算寫得好，都係基本野

量產潛艇？

有圖為證

Btw HOI4 1936 西班牙好似玩屠村模式咁
(用Falangist打內戰，用exploit 1 week完內戰)

再補多張

潛艇本小利大

話說之前實測過成功，不過由於個civil war喺西班牙個leader死之前完，搞到skip咗set Franco做leader嗰個focus，之後去到fascist support過60先轉得返個leader

有無巴絲打鐘意玩P社喲戰略game？(3)

#719 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

如果玩皇室西班牙 依招冇用 個debuff每星期扣穩定度消唔到

潛艇裝雷達好屈機

1945年9月End

岩岩試左用21個印度十寬師
加7個40 寬步兵師
企左喺比荷盧
但最後都唔夠打
然後一推完喺埃塞d 意粉再調10幾個 40/20 寬上北法都唔夠打
比德國推到巴黎失守

你自己睇返我份民主荷蘭戰記
試下改小小有戰防砲支援營既填線師出黎，唔洗多

或者40寬主力師加個戰防砲
甚至唔用重防空坦，直接用39中坦/36重坦擋裝甲師，都係果句唔洗多小小就夠

原來stellaris出左手機version
不過玩落都係麻麻地

唔該樓主
我估應該係我d 填線師係用榴彈跑支援營唔夠打
等我再試轉戰防支援營
本身都用緊你個12步5炮1防空重坦
推意粉好易

玩開eu4想轉ck2玩
但冇心機重新學過所有嘢 prestige 錢完全唔同嘢嚟
有冇巴打簡單講下點入手

paradox作品既精粹在於學玩既過程
學玩開心過落場玩

至於教學
我岩岩都開始學緊
主要睇呢個鬼佬片

三峽大壩再現崩潰徵兆 危在旦夕 ?

我懷疑EU4既天命系統係真實存在

呢個channel仲有其他paradox game嘅guide 簡潔易明 啲editing都好好
想深入啲就睇quill18 或者 arumba 但好似冇近期啲嘅片

我以前都有個post係介紹CK2

要就咁講好空泛，不如有乜唔明直接問
附送入門link：
ps: ck2 1571hrs

1571hrs
你係咪呢幾年只玩ck2

正所謂paradox games少於1000個鐘都重係新手

i:r 491
ck2 1571
eu4 872
hoi 758
vic2 92
stellaris 135

imperator rome 咁都可以玩到500 hrs

CK2 964
EU4 247
Stellaris 168
I:R 27

喺stellaris度輸畀你

你地好堅

hoi iv 50
aod 195

讀書時期玩aod 翻版 冇計steam

塞埋mount and blade 200

對比你地好少

唔係講笑我EU4玩左6XX個鐘
拎左100幾個成就其實都唔係好識玩
有時都係睇完人地youtube玩先知: 哦 原來係咁玩嫁咩

例如?

睇florry
Just take loans

你試下玩日本 戰國大名 根本逼你借錢爆兵 force limit 12/6

我玩Brandenburg試過借到破左產

破完產又一條好漢

Only play stellaris 505

CK2 632
Stellaris 283
最近冇咩玩

原來咁多人玩ck

以為hoi 最受歡迎

ck2 Persian Empire拋磚

HOI4 411 hours
home office扮工成日打

研究緊HOI4聯機規則，有冇咩意見?

暫時搵到依3個

hoi 424 hours
eu4 12 hours

都係依幾個月home office係咁玩

Ck3 大家點睇
Ck2 fans會唔會玩新？

玩咩大名？
細川同上杉基本上唔洗
試過織田家太麻煩

Btw 試玩Kaiserreich 寫下戰記先。（利申未玩過）

Kaiserreich 係平行時空，講德意志帝國贏WWI之後嘅世界。
詳情故事呢度：
我地用West Indies Federation食花生，因為未玩過睇下故事。

西印度聯邦位於加勒比海，是法國同英國爆發共產革命後，英國皇室逃往加拿大，加拿大遺傳左正統英國文化。而加拿大無力直接管治前英法加勒比海地區，所以於1925年6月23日，West Indies Autonomy Act通過，成為自治政府。
詳情歷史：
（太長唔想打）

正式開波

如果圍爐玩不如冇規則試玩幾局先

如果你唔介意比美國用3千戰略轟炸機炸平全部民工的話可以冇規則玩既

搵齊腳試玩幾局再慢慢加啦

原來得幾塊地 都係玩個大小小嘅

最少要幾多個人
1-德
2-英
3-蘇
4-意
5-美

中日法？

8個人難搵D
德英蘇意美日?
有突再落法匈/羅馬尼亞

武肺期間應該冇咁難嘅

支持

我eu4 1892 hrs 由一年半前開始學玩

btw 有無人想開 eu4 multiplayer

如果今個星期六中午開一局HOI4聯機試下水溫，有幾多人參加

規則方面唔想搞咁複雜住，想德國跟史實39年打波蘭+禁戰略轟炸機就算，單純為左一切從簡同保護大家

我四點前間歇性唔得

40金盾坦係咪都要ban

唔ban住

Hoi4 4最新個個dlc 值唔值得買？

值

睇定啲先
始終無DLC會差少少
而且唔知新feature實際會點

就係織田 織田啲idea勁

咁天命係西方研究中國史既學術上一啲觀念黎

冇人報名

呢2日EU4玩玩下死左game，要重開，試過幾次，有冇人有呢個問題出現？

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記]
[請用追故模式],
由#72續寫
咁我最後決定用Australasian Confederation開局。

Australasian Confederation是由澳洲同紐西蘭在1924年根據Consolidation of Resources Act合併而成，而因為1923年維多利亞州警察罷工，令墨爾本共產黨勢力出現，所以澳洲政府決定宣佈緊急狀態，無限期押後選舉。

1925年英國爆發革命，由共產黨統治。令英國大部分亞太艦隊加入澳洲紐西蘭聯邦。

開波

想join

無時間打住

統一日本之後
你會玩殖民定入主中原？

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記] (上一個係#91)
1936年1月1日
你問你的手下: 我們的國家面對甚麼狀況?
你的手下向你報告：你的船隻過多，受Great Depression衝擊，國民不願當兵，不過澳紐軍團精神令軍隊戰力增加。

起手都係基本野，起下工廠同小小軍工廠先。因為唔會有人可以同我國打陸戰，除左我派兵出去。同埋我國人口極少，羊多過人，所以主力玩海空軍。仲有1 division trick儲陸軍exp，海軍訓練要6exp改潛艇。
雷達加潛艇唔好對Naval Bomber係好強大。

你叫來了開發部主管: 先研究一下基本的電子和建築技術，和決定發展一下經濟。

1936年1月4日
提示你要選舉了，軍政府不能長久統治澳紐聯邦。

1936年1月7日
作為大英帝國在遠東的代表，我國在中國租界理事會是觀察員。當然作為大英帝國的其中一個繼承者，我國將代表大英帝國爭取利益。

1936年1月13日
國民興奮地慶祝澳紐聯邦日。

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記] (上一個係#91)
1936年1月7日
同日俄羅斯總統被人暗殺，俄羅斯政局一片混亂。

1936年1月16日
消防部隊報告指維多利亞州叢林大火，在紐西蘭都可見大火的濃煙。

1936年1月19日
墨索里尼和一堆共產份子在英國伯明翰開會，你表示都是一堆邪惡政權。

1936年1月20日
大英帝國君主King George V逝世，大部分市民默哀，不過有少數極端暴力份子，要求成為共和國和離開協約國。

翌日，Edward VIII成為大英帝國君主。

殖民玩葡西好過 無bonus起得好慢
入主中原又好似玩建州好過 日本唔似清咁有任攞claim攞core

打中原最好就係明得返好細舊 vassalize之後用佢啲core

我試過太早claim天命 明無繼續爆拖慢左

預計玩幾多個鐘？

聽聞一局5~6個鐘，未玩過聯機唔知

可以咁快完

36 玩到45？

如果stellaris 聯機玩到crysis 唔知要幾耐

所以我預中午開場去到晚飯時間應該完到掛
星期六唔得可以改星期日，唔夠4~5個人應該開唔到局
同德國打最少要個英國player做反攻起點，但一個英國player+美國AI+蘇聯AI唔會打得贏(人力唔夠)，唔好忘記英國重要打東亞戰場，最起碼都要加多個美/蘇player
但2v1又好考德國player實力，2v2或者2v3比較正路

大名變身日本
有個全國移民增長+20 都好過無
肯定要靠探索+擴張理念 (不過肯定慢過葡萄牙etc)
不過地理位置優越 殖民認真work
上策殖民香料群島等地 香料幾值錢就唔多講
中策殖民加州等地 有貿易流入日本 仲有時有殖民寶藏送
下策西伯利亞

日本要玩殖民，應該要打柒韓國霸咗Japan trade node先，如果唔係西岸推幾多錢返黎都無乜意思

啱 打韓係一定要
但好大程度上都要睇明爆未
爆咗就易搞好多
未爆就靈活作戰 打消耗戰就死硬

咁緊係唔好硬碰啦，日本難在唔係明的tributary
一開對面波明就會幫拖
不過殖民好處多多，容易積累實力等明一爆的時候去大陸抽水，抽到杭州trade node控制權咁就會好有錢

我放任跟隨bj herd immunity政策

EU 4 modern day mod?

想問下咁多位大大，所謂嘅cut人地嘅補給線其實係指咩？ 一隊軍隊嘅補級線係邊到開始？ 可以係邊到睇到？ 有咩因素會影響補給效率？

第二，我想問咩時候佔領左之後，咩時候揀食地？ 咩時候揀成立傀儡國比較好？

eu4定hoi4?

Hoi4 sor 唔記得左講

仲有我想問如果你派隊兵主動進攻，但係失敗左（紅泡泡100），咁隊兵係咪會退後定原地企係到？ 咩時侯隊兵會被人擊退？咩時候會被人全滅？係咪打輸就會扣兵力同組織度？

麻煩曬

依家明好易打 mingsplosion一定會發生咁濟 到時佢人力0 天命又低 啲兵會好廢

唔知係我裝mod玩定點
我極少見mingsplosion
反而成日見到佢pass哂reform勁難打

1.補給線起點係首都，海外領地的話係港口，可以睇補給地圖查返
2.影響補給效率大致上同基建等級(果一個地區同周邊地區都計)，海外的話再同港口等級相關
3. 吞併/傀儡係睇你要工廠定係資源，例如你用德國打贏英國，我會維持吞併狀態領盡佢民/軍工廠黎整野，但係東南亞就會維持傀儡國，因為佢地一來冇工廠，二來可以平價買入大量橡膠整飛機
記住你既貿易政策影響你能夠用幾多資源黎整野，開自由貿易會提高科研速度但只留極少資源比自己做軍事生產，之但係如果你將資源產地整做傀儡國，就可以用1民工換幾十個資源整野，咁自己就可以繼續用自由貿易boost 研究速度
其他情況係你唔想理塊爛地鎮壓民變，比傀儡國管就算

4.紅色100唔明係咩，你進攻失敗應該係紅色0
進攻失敗=原地企
防守失敗=比人擊退
不論贏輸都會扣兵力同裝備，差異係數量多少
全殲軍隊既方法係令敵人冇退路，例如比我軍完全包圍，或者推到落海岸線/非參戰國國界，即俗稱包餃子，我寫既戰記有唔少戰例
另外既全殲方法係人地撤退緊果時你已經企左上佢撤退緊既目的地，詳細解說我份HOI2戰記有教，不過發生機會較細而且唔明顯

唔該曬巴打，希望你唔好覺得我好煩好多野問

請問你玩左paradox games 幾多年？

幾多年唔知了，咁多隻game夾埋total hour過千應該有

補給最簡單一句講哂就=佔地，佔地愈多=補給愈好
影響補給因素好多，除左province 既infrastructure 仲包括制空權、地形、氣候、游擊隊、你軍隊既編制等等
最簡單改善補給效率，不外乎升後勤連、調整army size，最易做到就係起infrastructure同佔領重要港口/城市
識歴史玩eu4同hoi4係有加成，德國打蘇聯、北歐、比荷盧，意大利打埃及亞歷山大港，日本打珍珠港、新加坡、菲律賓，同盟國守馬爾他、阿拉曼、d day、瓜島同沖繩，你跟佢地D戰略目標打/守會有個方向易D

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#96)
1936年1月25日
經過9日的努力維多利亞州的森林大火終於撲滅。

1936年1月29日
有鑑於外面戰爭風險提高，你決定成立情報局，招募間諜收集情報。

同時，你有足夠的海軍點數，你把海軍技術人員召來，把潛艇裝上魚雷管。

1936年2月3日
駐印度Commonwealth Office向你報告，印度自治領與阿富汗爆發邊境戰爭。（印度分左３塊）

1936年2月4日
你有感科研不足，決定成立科研委員會。

1936年2月5日
法國大選，對於這些痴線國家，你表示wfc。

1936年2月6日
Black Monday，作為第一強國德國，他是股票的其中一個交易中心。上星期五投資者恐慌性拋售，這天股票市場跳崖式下跌。幸好我國與德國交流甚少，倖免於難。

1936年2月7日
加拿大想召喚我國協助印度自治領，不過我國陸戰部隊重整中，加上這些邊境衝突不需要我們，所以我國表示不了，你地自己同塔利班慢慢打山區戰。

支持mod 戰記

成日想試Kaiserreich, 不過都未有時間玩

唔該曬巴打，請問大家玩得paradox games 嘅有幾多人係高中有take 中史or 西史

kr好似幾正

mod淨係有玩road to 56

初中西史冇合格過
對西史0認識
因為玩eu4係咁睇中世紀歷史wiki

玩緊EU4，用緊Castile，已經好努力咁將開局三圍係0既打靶仔王儲送上戰場做將軍（想佢快d死），可惜唔成功，比佢繼承到王位，搞到而家科技進展得好慢。

對面Aragon 都好早死左皇帝，regency council左10年出Iberia Wedding PU左Aragon 同Naples。

有次唔知咩事件見我冇繼承人就送左個三圍都係 6/6/6既 王儲比我，可惜係女兒身，仲要繼承正統得Average。

短期目標：想個皇帝快d死

Castile應該幾有趣？ 雖然係主流國家但係無玩過
聽講係靠聯統壯大
btw只要君主/繼承人領兵就有機會早死
戰死幾率與戰鬥持續 時間成正比

有無人有Ireland成立心得share

初期拉攏England，佢會賣Pale畀你，之後打Scotland如無意外會有地分，實力有返咁上下之後再backstab佢

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#118)
1936年2月7日
同日，加拿大決定召開帝國會議，加強帝國整合。我國派代表到蒙特婁開會，順手買一堆楓糖。

1936年2月12日
奧匈帝國決定撤出意大利東北部。

1936年2月15日
工黨發表膠論。

1936年2月16日
我國從駐印度自治領得知印度-阿富汗邊境衝突戰況不利，印度軍軍隊質素不佳。我國表示愛莫能助。

1936年2月22-23日
同現實一樣，中國內部一片混亂，開始爆發小規模戰爭。同時，我國情報機構正式成立。 果然中國民族習慣暴力解決問題。

澳洲政黨人事更替。

記得integrate咗Aragon就將trade city搬去Genoa node，食錢食到飽

之前玩過一局England, 好似English Channel 匯集新舊世界既trade value 好過Genoa（不過我諗Genoa 都唔差，收工番屋企再玩，而家啱啱過左Iberia Wedding , 諗緊辦法整死個三圍全0既打靶仔）

岩岩追post見到今日係咪有mp?

有冇 HOI / VICTORIA MOD 可以 WHAT IF 到比我伸張倒香港帝國主義

唔出新歷史game

可以試下hoi4 millennium dawn，另外eu4有個香港mod

冇人報名搞唔成

咪出左imperator rome
唔知點解咁多人負皮 我覺得佢有pop system同trade 已經深入過eu4

咁就睇個介面好似 Total War :Rome II

自從佢出咗mission tree之後覺得佢同eu4再冇分別，paradox games嘅特別之處就係佢有無限可能，比如你每次run ck2 100年都會有唔同嘅結果，不過近年啲games越嚟越有敘事feel，就好似hoi4嘅focus tree同eu4嘅mission tree，雖然呢個模式可以畀到一個明確嘅目標玩家，而且比較newbie friendly，但係同時亦失去咗本身嘅創造力。
至於佢個pop同trade system係唔錯嘅，不過一擺落vic2隔離即刻黯然失色。

我覺得係遊戲設計本身嘅缺憾黎 ck2嘅國家無論幾大都可以隨時爆炸 依家嘅ai應付唔到ck2嘅複雜程度
eu4好多問題都係靠燒MP解決 根本啱晒ai

eu4開局都係咁上下 打附近啲人
ck2你可以北歐開局 跟住係咁prepared invasion去印度

話說EU4嘅ai真係我玩過咁多game最撚閪嘅ai 唔夠你打就係咁走
啱啱趕走左 一調走啲兵去攻城就返返黎 玩捉依因咁 一入到你地頭就即刻影分身 地毯式咁攻

最on9係完全唔覺自己啲盟友同vassal識咁做
全部on99咁企係到俾人stackwipe 去攻人啲地50 60K咁攻一個空嘅省 一個一個咁攻 玩到後期真係喊出黎

相反ck2啲vassal個個都咁生性 我光復羅馬帝國之後WC有一半嘅地都係啲vassal自己打返黎

Hoi4 有冇1943、1944 地圖mod ？

想遲d試下玩諾曼第登陸同用美帝太平洋反擊日本

endsieg

Thx bro 一陣去search 下先，希望有update到個version，我見好多mod 冇update 用唔到

依部分真係要屌下Paradox
HOI2都有既劇本，去到HOI4今日都重未有

Hoi2 有咩劇本？

想知

同埋如果有hor3 d 戰役劇本就好了 ，仲有冷戰劇本，好似easy touch 呢類戰棋遊戲咁

最近鐘意玩老毛

我用校長第一個打柒你
抄你老巢

老毛有咩策略？ 跟正史抗日個陣食花生？

有1944年開局

我係玩入蘇
中前期日本好撚難打

Endsieg 未更新

我想問個補給地圖入面，地區入面個個火車軌logo上、下個數係代表咩？ 同左手邊個logo入面個分子分母有咩關係？

指個個地區既基建等級 通常都係X/10
愈高你個個地區有既補給就愈多 仲有一招就係整高你首都既基建 令你源頭補給泵多D比其他地區

究竟eu4 1.30出未等到頸都長，好悶呀，

姐係要提升補給最好就係提升首都基建？

最好係你全部師都配補給SUPPORT同埋升盡佢

打低補給地方就唔好諗用裝甲機械師

睇live stream 話佢地將其他劇本交比mod，因為揀1939年開局既人好少，佢地唔覺得有需要整埋其他scenario
我第一次聽到眼都突埋，無諗過有公司可以咁理直氣壯地仆街，將自己D野外判比消費者做

咁1941、1943、1944 呢Paradox?
cls , 又冇戰役模式玩下

下星期想再試下開唔開到局HOI4聯機
星期四、五、六、日是但一日既中午有幾多個人有興趣
座底4個人先開

等第時dlc出到冇野好出就會拎返黎做

Lm

真係痴撚線, hoi 2 咁多劇本, 又有if 劇本

hoi4 出左咁多年仲係玩緊1936

出啲戰役劇本都好啦 淨係限住你比用邊啲國家打一場戰役 成本又唔高可以當quick game打。
e.g. 蘇台德 西班牙內戰 莫斯科保衛戰 D-Day 一號計劃

同埋呢睇人玩EU4 extended timeline現代唔見有空軍?

咪就係，可以當新手練習都好啊

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#127)
時間過得很快，已經3月了。
1936年3月6日
厄瓜多爾軍政府奪權，解散了民選政府。

同日，我國進行大選，由社會保守主義的聯合澳洲黨獲勝。

1936年3月10日
我國由英皇室成員擔任總督。

1936年3月11日
羅馬尼亞由軍政府掌權，他們矢志要報復，成為巴爾幹地區強國。

翌日，教宗逝世。

1936年3月20日
第一屆共產國際聯盟通過，他們表示要把革命散播至全球。

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#167)
垃圾連登成日up圖就死機
1936年3月22-28日
1936年帝國會議召開，會議上英國代表表示要解放英國本土，摧毀Union of British這個邪惡政權。

你把技術人員召來，要求開發計算機。

到西印度聯邦代表發言。

非法工會在街頭示威，你表示都是一堆憤青。

到我方發言，經分析後我國希望要發展經濟。

到印度自治領發言。

帝國會議完畢。

1936年3月31日
羅馬選出新教宗

冇人玩

無時間打住

之前都好多人話約戰架

未玩過多人 可唔可以講多少少點玩

btw會唔會約1至5放工時間玩好d?唔洗霸住個weekend

你唔介意8點開局可能去到1-2點都ok

未打過pdx multiplayer

其實需唔需要voice chat?

精羅落淚

因為Paradox啲Data Structure
每次更新都要逐個Start Date執 唔係就會錯晒體
好似EU4有咁多Start Date 但係1444以外嗰啲都多多少少有啲問題

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#168)
1936年4月1日
你希望經濟自由化，以釋放國家經濟潛力。

1936年4月11日
我國作者出刊了“The Cattle King”，你表示這小說幾有趣。

同日，南京軍閥被不同軍閥分解。

1936年4月19日
加拿大與阿富汗簽訂了渥太華條約，雙方決定停火。

1936年4月20日
中國繼續MMA。

1936年4月23日
英國偽政權大選。

1936年4月30日
科研部門建議改善生產設備。

1936年5月20日
中國仍然持續MMA，今次到國民黨。

1936年5月27日
我國決定擴張科研委員會，促進科研速度。

1936年6月7日
我國改良建築方法。

1936年6月25-26日
泰國發生軍事政變，而意大利社會共和國以共產黨為大多數。

非必要
有得in game打字

以前唔係好覺啲ai識咁

好似越更新越後dlc啲ai就鍾意咁玩

有咩問題？

CK 次次玩到做左king 就爭扎好耐都上唔到emperor

建議集中返喺澳洲度，你咁寫法寫到下世都未完。

你玩緊咩地方? 如果係北歐germanic你可以用同一個角色由duke變emperor
如果係vassal嘅問題 咁你可以要成個國家大換血
或者你可以玩拜占庭 娶皇帝個女 faction press claim 但之後都係要大換血

我之後skip咁啲新聞

拜占庭 Mercia Holy Roman Empire 都玩過
真心唔易

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#176)
1936年7月1日
我宜家先發現我係公共租界有得睇呢個界面。

1936年7月22-24日
我把鐵路公司叫來，決定開發新鐵路，改善新基建，我國委任了Broken Hills Proprietary Company Ltd.為工業方面的顧問公司。

1936年7月29日
果然工黨都是一班左賊，他們收了英國偽政權的錢搞事。

1936年8月27日
我國的研發部門開始研究第一階段集中產業。

1936年9月5日
悉尼再度非法罷工，最後演變成流血衝突。最後要出動民兵監督工人上班。

1936年9月15-17日
東突厥斯坦打響了獨立戰爭，而我國宣佈提升國立大學撥款，預算案正在國會審批。

1936年9月23日
沙特阿拉伯正式成立。

1936年9月27日
你指示科研部門火速研究收音機。

翌日，澳洲球季決賽開始。 (足球比賽會加stability係咩事)

5日後，South Melbourne勝出決賽。

1936年10月11日
香港示威，因為有關香港的撥款被公共租界否決，我國藉機增加在港影響力，尋找機會香港歸英。

1936年10月23日
加國政府邀請協約成員國參與IEDC，每年成員國都可以在不同方面獲利。我國決定大筆投資，即時邀請海軍技術人員加速生產潛艇。

1936年11月9日
Jack Reed成為美國總統，不過他在國內有很多反對者。這是不是內戰先兆？

1936年11月11日
我國政策組指示科研部門盡快開發計算機。

1936年11月19日
投資是有回報的，我國有多一組工廠。

而整個11月，歐洲國家開始靠邊站。

1936年12月3日
我國決定開始增加公共租界的影響力，為我國遠東利益出一分力。始終，比一班野獸管理，公共租界是全中國最安全的地方。

(1937年會有仗打)

有咩方法可以有效咁攻佔比荷盧？ 打緊個時法國係咁比援軍，空軍又冇優勢，連個荷蘭先打到去鹿特丹就停咗，盧森堡就直情打唔贏，卡左係度
（主要步兵師（7兵2炮））

利申新手覺得自己好廢，有冇人可以指教小弟我衰咩

冇金盾又唔係40寬，打唔贏係正常

用裝甲師突破，步兵師係用黎填frontline

咩叫金盾

stellaris

德國空軍打唔贏英法唔多掂喎
開場你直沖1940戰鬥機 西班牙內戰送cas過去幫拖順手升空軍exp 然後研發完成就升爆回 避同武器

空軍你屌打英法 唔用40金盾都打得入 再安全d裝甲師係盧森堡直插海邊包餃子

想問下係咪用裝甲師就攻擊，步兵就放係front line 做防守咁打？

同埋係咪要一隊師40寬度先易打d?

步兵都要進攻 拉住人地嘅士兵方便包餃子
裝甲師你可以拉細細地frontline(2~3塊地) 然後shift+x 整條突擊進攻線

40金盾一定易打 前題你要有資源同補給去support

好我試下先

裝甲師入面都配比較好？

1. 金盾=硬防>硬攻，組織度受損減半，要有裝甲單位先會有，詳細機制可以睇以前我寫既戰記
2.戰場寬度每一個進攻方向約40~80寬，所以只有10、20、40依3種配置，而且有破防4倍傷既設定，做進攻的話最好由40寬師做 (非必要)

滿裝? Doctrine? 有無空軍?

3坦2炮坦4摩步 唔記得係咪咁樣20寬
開頭盡量玩輕坦 夠快又平 中坦都可以整 相對貴d慢d但好重火力

Btw次前講空軍個個 記得開場升空軍戰術 沖空戰加成

最好玩都係拜占庭 有得統一東西教會 有得復興hellenism 有得重建羅馬帝國

internal politics又大把野玩 可以切人JJ
有獨特嘅政府體制 好似神羅咁有選舉 但又唔似後期嘅神羅咁 個皇帝垃圾黎 咩權力都冇

最好就做左tributary先 食左滿州同韓國就脫離tributary 咁就會觸發nomad frontier disaster 咁明嘅天命就會插水

但好多時唔需要玩家咁做 明已經自己收皮

如果你玩oirat 有event食晒成個north china

Stellrais去到後期resettle彈game...點reload都彈.........
我只係想將新佔星域既太空居住站既人遷離, 然後用星球毀滅拆左佢...
依家咁, 係咪迫我轉ethics...由大愛包容和平變到獨裁殺物種滅人口?
話時話...隔離國家研究左混種, 搞到好多混種人之餘...個UI又係亂晒..
咁搞真係唔殺唔得...

混種正 拎哂兩家特質 拎個啱心水個做template跟住全部人改基因

作為種族主義者既我非常唔鍾意混種

正唔緊要, 但搞到個UI亂晒 LIST唔到出黎
本身我人類係本國都係加強基因就算
點知出面混左psionics, 咁我咪用佢改返自己

但成日花妳多心力同回教佬打

[Kaiserreich Australasian Confederation戰記](上一個係#185)
去到1937年
1月6日
你把財政部叫來，決定著手準備開發澳洲資源。

翌日，陸軍部門加強火炮技術，為未來戰爭做準備。

1月31日
情報部門開始加強人員訓練。

2月20日
眾阿拉伯國家在開羅簽訂開羅協議，準備對抗Ottoman Empire。

3月3日
你指示市政部門開發市郊。

3月5日
你和加拿大開例會時談及美國成為軍政府，各州分裂。

3月12日
你決定開發新一代計算機。

4月1日
見有些空間，你決定委任公共租界香港官員，藉此增加中國影響力。同日你決定加入ISAC，與盟友分享科研成果。

4月3日
美國的政治混亂導致第二次內戰爆發，藍屍表示睇到射左。

我國立即派軍事顧問到三藩市支援唯一民主政權-----Pacific State of America。

4月8日
西印度聯邦由一班共產黨瘋子成功奪權，之後竟然宣佈獨立！？加拿大表示不可接受加勒比海出現共產政權，決定出兵加勒比海。我國決定出兵懲罰叛徒，同時可以練兵。我國海軍把潛艇集合稱為“獵人”部隊，調到加勒比海打運輸艇阻止運補給，和派出特殊作戰部隊專門奪島。 不過陸戰隊隊要坐兩個月船先到美洲。

4月10日
巴拿馬加入協約國，宣佈加入文明民主陣營。

click 錯dislike
sorry 巴打
一路有追緊

想開局最難德國玩兩手，結果發原自己食debuff減研究速度
What the point of this?

就係咁先好 有得用holy war cb 一次食一個duchy 好過係歐洲要fabricate claim同揾claimants 無咁麻煩

強勢嘅拜占庭皇帝會有好多兵 所以我玩拜占庭第一樣野就係intrigue focus 捉啲有plot嘅vassal 捉到就攞贖金 捉唔到就鎮壓叛亂 將啲地封晒俾自己家族

咁你又有錢 啲vassal又忠心 一黎本身已經多兵 仲有大把錢請傭兵 最重要係無論點樣選舉都只會選返自己人

而且統一東西教會同重建羅馬帝國都要打回教

HOI 係2玩過一舖, 之後3買左, 4買左都冇點玩
其實隻GAME有冇可能統一世界的?

終於搵到方法解決到個BUG
就係RESETTLE果陣唔可以PAUSE.
一定要俾隻GAME行...用左大半年時間去郁走晒D人...

之前果場仗, 係途中爆左兩個有人住既太空站 (因為就係唔想煩RESETTLE中BUG)
結果惹黎大部分人-200友好度

其實搞乜鬼起咁差多太空站既AI會?
痴線一個星系4個

人口太多 又擴張唔到 唯有起habitat

唔係, 有一部分起完冇coloize度嫁,
睇完reddit話好多都係咁

有 HOI4 HRE試過

不過係man the guns

限制人口算la , habitat個人覺得一般,太多人口會有好多失業率加上難控制D system

AI蠢冇辦法，未改人口機制前玩最難真係好難
依家玩最難都係煩頭果50~100年，之後同玩easy一樣

有冇人今日玩stellaris

1.9 日本竟然唔夠抗日戰線打

過來人建議再精簡小小寫重點劇情
唔係玩死你自己

我想問登陸作戰有咩技巧？ （打挪威）
除咗用兩棲登陸戰隊仲有空降兵之外，有咩方法派士兵過去，同埋以上兩個特種部隊有咩使用技巧？
點樣可以阻止英國佬源源不絕咁派兵登陸幫拖？

無限naval bomber斷補給 之後攻Oslo

姐係係登陸作戰之前，set 定一堆 naval bomber 係附近海域就可以阻止對方派空降兵？

Oslo攻破左，但係未投降，set左個首都係大後方

Hold Oslo
Set naval invasion again 打Trondheim/Tromso

我由教皇隻兵變成皇帝，再將教皇變成我隻兵

直接殺入英倫本島，唔洗打丹麥挪威

作為新手同二戰歷史愛好者，我想跟史實先玩一次
我想問打登陸戰有咩技巧？ 同埋打登陸戰派登陸師上去係咪有數量上限？

阻英國發陸/登陸英國最好辦法係打贏battle of britain，喺English channel、North Sea 有air superiority，選Atlantic wall個focus同放堆二線部隊喺北法-挪威既port就可以，仲係擔心未夠既話可以試下放幾個裝甲師做預備隊，盟軍登陸直推返落海就得
想跟下史實玩多D花臣可以試下起heavy fighter同bomber轟炸London，炸到royal navy不足以構成威脅就可以試下登陸
想登陸唔一定要升marines登陸(德國本身research slot已經唔太夠用)，但一定要有空軍同海軍支援。登陸數量上限視乎登陸科技去到邊，德國打北歐個focus會送research bonus
至於登陸戰就最好同時登陸target port同附近既area(i.e.唔好將24個師塞哂同一堆地登陸)，就算英國有部隊防守都可以調隔離成功登陸既部隊幫拖/搶機場/擴大戰線，搶到個port就運兵過去堆冧英國

點樣突破特種兵數量限制？
小國可唔可以全傘兵？

雖然我唔想成日咁講，但睇我寫過既戰記應該會知
羅馬尼亞戰記入面有詳細操作

都係大量整1步師再切換成25步，再將其他1步師轉晒做特種兵

今日玩完最高難度，700架FT 40隻SS，40年3月上英國本土岸
生產效率太低好難整飛機同船，將就下都勉強搞惦

預告：黎緊會寫簡單版既英國戰記，之後再出多篇最高難度德國戰記

有睇呀
小國唔夠man power都得？

Imperator: Rome值唔值得入手 見佢大減價
但評價好似好差

支持，快po

組係點？ 將1步師合成一個25步師？ 跟住入邊個d逐個轉做特種兵？

重點唔係實際你有幾多現役兵，而係部署左幾多個營，夠唔夠人/裝備不重要

有無巴絲打鐘意玩P社喲戰略game？(2)

睇左先

G 持，aod 年代開始玩英國
但都覺得自己玩得唔好
想睇真高手玩🤤🤤🤤

我玩得廢，但HOI 4只要有空優有金盾用40寬，平推乜國家都打得贏，其實重易玩過HOI 2

買左玩住先
儲paradox game 要慢慢等DLC出

PayPal 最近送80 蚊coupon

見平平地買左，未得閒玩

係一開始俾人屌得甘，新update 好左好多

同埋呢隻有簡體中文

英國，或稱大英帝國，喺當初不過係歐洲既二、三流國家，15、16世紀左右既不能同一線國家葡萄牙、西班牙相比，同奧地利、法國等傳統大國更係相形目拙

圖為塞爾維亞主教座堂內哥倫布既棺木，有趣既係幫佢抬棺既4個人都係西班牙國王，足證哥倫布對西班牙，以致歐洲人既貢獻係幾咁大
歐洲人之所以強盛，同佢地喺世界建立多個殖民地掠奪資源有關，今日依度唔詳細講

不過，英國最幸運既係有一位成功帶領英格蘭走上盛強既明君——伊麗莎伯一世

無論係發放私掠執照，招安海盜以劫掠西班牙既財寶船令國庫充盈；抑或打贏西班牙無敵艦隊，奠定日後既海上霸權，都同黎近幾個世紀既海外殖民地開發有莫大關係

另一個英國最幸運既地方係本土擁有煤炭資源，就係咁英國能第一時間把握工業化既機遇，走上工業革命之路

一般常識書會教你蒸氣機係由瓦特所發明，依個講法其實可以話正確但又有商確餘地

工業革命到底係咩? 簡而言之就係將生產轉由工廠、機械化生產既過程，一切既開端就要由如何提供機器運作既動力開始
所謂既「蒸氣機」，一開始既應同用煤礦密不可分，因為挖煤礦要挖地下道，而地下又有積水，所以就要用機器抽水，先可以等工人落去挖礦，而由於煤礦本身就產煤，自然就有煤可以燒，再用黎燒水產生蒸氣推動機器運作。瓦特所做既最重要一樣野，係將「蒸氣機」既運作效率提升，兼且可以應用喺其他地方

由於本土產煤，兼且英國入面水路發達(重有後來既鐵路網)，令到英國既工業化成本比起其他國家低得多，而令英國能夠第一個走上工業革命之路

就係咁，歐洲人以強大既工業化生產力，配以海外殖民地上經營、略奪返黎既資源生產出大量成品，再往世界傾銷價廉物美既商品，賺錢賺到發過豬頭
而至於英國，因為喺世界上不同重要既航道上建立根據地成為「日不落帝國」，國力喺維多利亞時代左右達致頂峰

(圖為維多利亞女皇登基圖)

好景不常既係去到20世紀初，世界迎黎最重要既轉變：第一次世界大戰
WW I最大既影響係重創左英國既國力，戰爭所導致既巨大開支令英國欠落唔少債務，既令佢冇辦法再好似以前咁有效管轄殖民地，同時亦令美國得到一登世界最強國既機會
另一個最重要既影響係和約《凡爾賽條約》既條款嚴懲左德國，再而創造左一隻復仇鬼出現，世界亦因此再度陷入危難之中...

今次寫既係英國既戰記，因為同盟國之前曾經寫過法國，大致上玩法差唔多所以會寫得簡略小小

玩英國有好幾種方法，最大差異係39年開戰果時到底要跟史實退守，定係直接企上歐洲本土幫手，如果係前者的話，去到42年打反攻會用多D時間辛苦小小，而後者就簡單直接
為左盡量壓縮遊戲時間，今次戰記會採取39年幫法、荷、比利時防守既做法

開局永遠都係最麻煩最多野講既地方，一開始都係睇睇有咩國家buff/debuff先

比較值得講既係依兩個，一個係人力-20%，之後可以用national focus消除
另一個係國王George V，開局冇幾耐就會駕崩換上另一個會減穩定度既國王Edward VIII，之後可以再抽event等佢唔會退位etc解成就，不過依度唔詳細講了

相對於其他同盟國黎講debuff幾乎可以話冇，不過因為英國人力太少整唔到幾多個師，所以出既軍隊比較少，兼且需要由印度抽人力整5步填線師，具體點樣訓練傀儡國既軍隊，可以睇返以前我寫既民主荷蘭戰記

之後再睇睇nation focus

一眼望落去到底係咩黎
不過分開逐個逐個睇，就會明白大概玩緊咩

最左邊既係內政線同軍備線，內政果邊最重要既係開多一個研究格既national focus，但係需要稍微提高緊張度先至可以揀「影子計劃」

時間點大概係西班牙內戰爆發+德國行完反共協定之後就夠5%緊張度

另一邊既軍備線最重要既係拎加速戰機研發既national focus，咁就可以39年已經生產40年戰機打德國

都係果句戰機剩係生產輕型戰機，改滿引擎再加航程就得
不過依條線要緊張度高過10%先行得，時間點大概係37年7月日本打中國

隔離既「帝國增員計劃」同「重拾殖民政策」互相衝突，一般會揀前者黎行，下面再分東亞/殖民地/地中海相關既防守計劃，加下要塞或者人地既工廠etc，理論上完全唔行都冇所謂，但最重要既係圈起左既「鼓勵殖民地分子參與」，拎+7%研究速度

再隔離既係主動式定被動式防禦，前者大概係喺張伯倫上場之後就提出不信任動議，結束綏靖政策，但代價係-30%穩定度，雖然咁做可以盡快執行需要高緊張度先至可以行既national focus，但一般咁玩的話去到37/38年已經夠晒緊張度，完全唔洗行依條線
反而被動式防禦果邊可以拎buff提高工廠產出同加快軍事工廠建設，有用得多

最後既係成堆幻想線解成就，一般唔洗理

開局重有其他野做，例如研究/工廠etc

工廠果邊一般都係整民工整到38年轉整軍工，你喜歡的話可以加小小海軍工廠冇咩所謂，反正都係研究40年既船出黎再改小小野就可以求其都打贏AI

研究大概都係咁啦，因為英國冇辦法參與西班牙內戰，所以先研究36年重坦再研究防空型，之後放1~2個軍工長年慢慢整重AA坦克，再配12步5炮1重防空坦既編成，40寬+金盾喺39年可以神擋殺神佛擋殺佛

輕坦師同1級潛水艇係浪費產能同人力既野黎，記得cut走

生產線都係一樣，cut走晒潛水艇既生產線，其他船都係由得佢整完一隻就算，之後用晒黎整運輸艦，等到出左40年DD/CL/CA先至再整船，重有HOI 4入面既CV係廢物，直情cut走埋CV生產線都冇所謂

其他陸軍裝備就主要生產炮、槍etc，記得整戰機的話要等研究完36年輕型戰機先至整，所以你一開始唔一定要研究坦克，研究左飛機再整坦克都冇所謂
不過大前提係要盡早(38/39年初)已經研究左40年戰機，再大量生產出黎搶空優

第一個national focus揀拎民工

重有一樣野要做既係整合各地既艦隊，再將全部DD拖出海演習拎exp

練船唔係為左熟練度而係為左exp，將來用黎研究doctrine同裝備用，反正距離39年開戰重有大把時間緊係得練就練，但練太多船會好食油，所以剩係換小小油/唔用多船做演習，依方面自己拿捏

冇幾耐先帝駕崩換左個花花公子減穩定度

再過多一排就退位加返穩定度

同盟國重有一樣野可以做既係接收德國/意大利既科學家加研究速度，但要扣小小穩定度

英國因為政治力收入高、穩定度高，收晒兩國科學家都冇問題，頭150點政治力揀左加政治力收入既閣僚之後，跟住200點PP都用黎接收科學家，再儲多150點政治力揀每日+陸軍exp既將軍就得

之後再配埋national focus比既buff，研究速度飛升

重有一樣野係將經濟法切換成初步動員

HOI 4入面民用經濟完全係懲罰玩家，一般都係盡快開戰再切換到戰時經濟

冇幾耐之後張伯倫接任首相帶領英國

張伯倫玉照一張

世事平平無奇，恍如暴風雨既前夕，到底英國既將來何去何從?
且聽下回分解

打完挪威之後，派一堆空軍去比荷盧，但對邊有一堆盟軍空軍聯軍，有成7000幾隊，咁應該點做？ 直接派空軍去日夜轟炸英國嘅機場，唔比佢出空軍？
定派空軍去比荷盧同佢地死過？

同埋點樣有效取得制海權？已有空軍優勢

諗住開Imperator: Rome Athens campaign，有冇人對戰記有興趣？

寫啦寫啦

咁我聽朝正式開始

加油

Imperator: Rome 雅典戰記 #1

雅典，顧名思義，係智慧女神雅典娜所守護嘅城市。自古以嚟，地理上身處希臘世界中央嘅雅典一直係古希臘文明嘅政治同文化中心。公元前五世紀，雅典曾經帶領過一眾希臘城邦抵禦波斯帝國嘅進攻，成功保障希臘世界嘅獨立。不過，雅典帶領嘅提洛同盟喺之後嘅伯羅奔尼撒戰爭中戰敗，從此一蹶不振。公元前338年，馬其頓王國喺喀羅尼亞戰役打敗希臘盟軍，令雅典淪為馬其頓王國嘅附庸國。

時至今日，作為繼業者安提柯嘅棋子，雅典嘅結局尚未明確，究竟雅典會受智慧女神嘅眷顧，重達曾經輝煌嘅霸權地位，定係被其他大國作為籌碼交易，最後逐漸沒落，消失於歷史嘅洪流之中呢？

故事講到咁多先，今次玩嘅係雅典，而目標係Pan-Hellenic League同Pentecontaetia兩個achievements。

下章會講開局概況同策略。（應該晏啲會出）

正👍
有Imperator 攻略

好有心機寫埋維多利亞時代個介紹

Imperator: Rome 雅典戰記 #2

雅典開局嘅時候係Phrygia嘅Feudatory，簡單嚟講即係無外交自主權，相信身為香港人嘅大家都明白被代表嘅感受，為咗能夠重新掌握自己嘅命運，雅典將不惜一切代價爭取獨立。

廢噏完一輪講返開局配置先。
首先ideas揀咗陸軍士氣+10%、奴隸產出+10%同每月腐敗-0.05。

宗教系統係1.4更新入面嘅一個大改動，詳情可以去睇dev dairy。由於段時間內軍隊唔會介入任何戰爭，而且目前主要收入來源係稅收，所以omen揀咗研究點數。

因為啲大國之後會打仗，而雅典亦都會係未來獨立，啲商路好大機會會係之後嘅戰爭被切斷，所以商業政策轉咗自由貿易。
至於嗰110蚊被我攞晒去點inventions。

下章會開始講邁向獨立嘅故事。
最後想問下我應該以故事/劇情定遊戲為主？（即係講故型定攻略型戰記）

你寫得順就得，每個人風格唔同

上回提要：張伯倫走馬上任，世界迎黎大變局

1937年，歲次丁丑，是年日本關東軍挑動戰事，日本正式向中華民國發動攻勢

中日戰爭對歐洲列強最重要既其實係可以派駐外武官去是但一邊(同盟國基本上係中華民國，軸心國一般係日本)

駐外武官既效用係將該國既20%陸軍exp歸你，一般而言好似英國、法國等唔會早戰又打唔到西班牙內戰既國家，都係靠依個方法先至有陸軍經驗去修改軍隊編成，改12步5炮1重防空坦起碼都要差唔多70exp，單靠national focus同訓練都唔知要等到幾時先有
何況想喺戰事早期加速研究陸軍doctrine的話及早拎多D exp越好
至於軸心國例如玩德國意大利之類，都係靠依個方法喺39年可以大玩裝甲師掃衝直撞

另一個效用係提高戰爭支持度，玩英國的話因為支持度有機會跌到15%以下，令經濟法既初步動員會失效，會食好重debuff

加返戰爭支持度之後就可以一切如常
用100點政治力派駐外武官可以話百利而無一害，除非你將來想用多D指揮點算黎開buff啦

時間慢慢向前推進，遠東既戰事同英國無太大關係，而依個時候鄰國德國逐漸伸出魔爪向周邊國家

但我大英帝國國民生平最鍾意既就係和平，點會為左一個完全冇陸路/海路聯繫既國家而同其他國家動干戈

首相張伯倫為英國帶來一個世代既和平

事後咁諗，當年既英國人好傻，點解會採取綏靖政策而去養大一隻復仇鬼?
但如果你切身處地咁諗，你可能會知道佢想同你開戰，但你又有冇覺悟去承認人地想同你開戰
你又有冇覺悟去打一場會死唔知幾多人既戰爭

歷史冇如果，但遊戲入面因為一切都係必然，可以做既係及早準備
時間去到1939年7月，德國始終都展開佢侵略他國既步伐

但英國早就由多方情報得悉波蘭將會被入侵，為左避免一切風險，早就超前步署向各個重要戰略地點駐軍

法國邊境方面派出主力師駐守，一旦德國有乜舉動，將會馬即向萊茵河推進，務求取得主動權
另外由印度方面調黎24個5步師既印度人幫手守阿爾卑斯山脈，徹底封鎖軸心國深入法國境內既路徑

北非方面派出少量主力師，喺開戰既同時會兩邊包挾，以求盡快騰出軍隊支援其他戰線

東非方面則採取守勢，等候北非戰線結束後再處理埃塞俄比亞既意粉軍隊

可以講下既係到底由殖民地抽幾多人力，經驗之談馬來亞抽4隊5步已經盡左，印度喺開戰前抽24隊*3既5步師人力就會見底，但係開戰之後改徵兵法又可以再拎多D，到時就再訓練D 5步師出黎，但唔好派去歐洲戰場，而係應該留返喺東南亞守日本，歐洲戰場主要都係靠本國既主力師守住第一波，然後再訓練另一隊滿編主力師去打日本就得

其他野包括即時將經濟法切做戰時經濟果D應該識啦

Czechoslovakia好慘

Imperator: Rome 雅典戰記 #3

自古以嚟，我哋係希臘最重要、最強大嘅城邦之一，然而而家我哋卻喺Phrygia嘅枷鎖下苦苦掙扎。呢種對我哋偉大家園嘅征服令我哋嘅民主支離破碎，而家我哋嘅大會分為兩派，一派支持外國宗主，另一派爭取獨立。

大會分為兩派，一派以Stratokles Philaidae為首，期待畀雅典返到去獨立自主嘅古老時代，另一派以Demochares Demostenid為首，認為我哋應該鑄就與Phrygia更親密嘅紐帶。
雖然談判係和平開始嘅，但係雙方都已經對對方產生敵意，令到大會一直處於混亂之中。關於雙方既謠言四起雙方都唔願意喺呢一點讓步。

兩派再次喺大會激烈爭吵，直到我哋嘅執政官Pherekles終於設法令佢地坐低，就我哋同Phrygia嘅依存關係展開辯論。

喺獨立派進行咗長時間嘅討論同演講之後，終於輪到效忠派嘅回合，Demochares Demostenid即將登台，正等待Stratokles Philaidae宣佈下一位演講者。
不過Stratokles Philaidae選擇長時間談論雅典擁有自由嘅好處，唔畀效忠派闡述佢哋嘅理由，佢嘅舉動令部分大會成員開始支持獨立派。

待續

開戰之後首先將軍隊推向萊茵河，雖然守馬其諾防線會更好，但係考慮到將來要幫比利時防守，避免德國可以深入法國北部既平原地帶無險可守，依到都係等德國由東線調兵過黎之前動手

食金盾啦你

9月中成功抵達萊茵河西岸，再向下游進發

一星期後將德軍趕離萊茵河西岸，初步戰略目標達成，之後喺德國向荷蘭宣戰後，再將防守線延伸到安特衛普就得
需要留意既係黎緊會比德國車輪戰打某幾格，需要留預備兵力適時換防回組織度，比人地用裝甲師打的話一係你陪佢磨，一係局部換裝戰防炮，自己衡量

守大河有樣好係人地食好重debuff，但同之前幾份戰記所提到一樣組織度終有一日會比AI磨晒，間唔時就要換下人去守

AI一般唔會打得穿40寬既防守師，但有冇金盾係後話

10月喺北非肅清敵人，主力師轉往東非

英國連同印度陣亡人數一共30k，軸心國方面陣亡人數157k

同年年底張伯倫辭職，改由丘吉爾繼任首相(加穩定度幾好)

40年2月，東非戰線已經入左收尾階段

3月統計，同盟國除去波蘭約13萬人陣亡，相反軸心國方面陣亡人數高達123萬，完全係AI硬撞防線既惡果

3月底非洲戰線結束，所有軍隊按照計劃往印度方面調遣

去到6月，令人震驚既消息出現

法西斯政柱既西班牙加入同盟國，估唔到昔日德國幫佛朗哥掌權，今日比人調轉頭黎咬
西班牙加入既最大好處係英國本土訓練左新軍隊出黎之後，可以由陸路直接運兵往直布羅陀，經摩洛哥再往東非，最後再坐船去印度，因為依個時候周圍都係德國SS，好容易就沉船冇晒D陸軍

去到40年年底，由於英國早已量產40年戰機，輕輕鬆鬆將德國空軍打到半殘，隨便都有空優

英國由於有東南亞殖民地既大量橡膠，只要有軍工隨時都可以整大量飛機，但係德國只能靠煉油廠既橡膠整飛機，產量根本比唔上

41年7月，英國+印度總陣亡人數約17萬人，軸心國方面已經到達800萬人
正當英國人盤算緊幾時向德國發動攻勢之際，遠東傳黎一則重要消息，日本向美國殖民地菲律賓宣戰

世界局勢風起雲湧，到底同盟國同軸心國既命運會係點?且聽下回「軸心國之滅亡」自有分解

Imperator: Rome 雅典戰記 #4

雖然個task要等90日先完成到，但係我哋可以預先完成接住落嚟嗰啲tasks嘅要求，分別係Phrygia對雅典嘅opinion低於-25、頒佈一條名為Draft Act（中文應該係叫徵兵法案之類）嘅法律同執政官所屬嘅派系佔最少50席，除此之外重有囚禁Demochares Demostenid嘅支線任務。

時至12月30號。係雙方都闡述咗自己嘅理由之後，大會明顯傾向於獨立派一方。似乎佢哋嘅演講同理由又深深影響聽眾，當中唔止有未作出決定嘅人，甚至包括部分效忠派。
有啲嚟自Phrygia嘅監督者睇過大會嘅討論同進展，而且好有可能會向佢哋嘅君主匯報事態嘅發展。

與此同時，經過幾次外交侮辱之後，Phrygia對雅典嘅opinion已經低過-25，可以即時完成下一個任務。

最近，我哋同Phrygia嘅關係明顯惡化，雅典嘅人民再次渴望從外國中主獲得自由。係依段日子裡面，獨立派搵到好多願意追隨佢哋嘅人，人民亦開始提起過去嘅輝煌日子。

聽日繼續更

協防捷克易打啲wor
英國要好多DD/SS打德意日

玩法問題
私心想貼條youtube片講下故

打完挪威之後，派一堆空軍去比荷盧，但對邊有一堆盟軍空軍聯軍，有成7000幾隊，咁應該點做？ 直接派空軍去日夜轟炸英國嘅機場，唔比佢出空軍？
定派空軍去比荷盧同佢地死過？

同埋點樣有效取得制海權？已有空軍優勢
同埋點解出動飛機數目多過對方但係執行任務嘅飛機數目係少過對方？

求各位大大解答

CKii 天主教一捉咗教皇做附庸屈機到痴線 由其是後期imperial administration之後用教皇落claim收返所有領主封地做viceroy 而家幾差唔多百幾年冇出過faction

制海權單純派艦隊巡海+空優拎，自己準備完登陸作戰再派船去打
空軍密集區派船係自殺行為，只要拎制海權+登陸作戰已經發動，船就可以收返堆佢
唔夠船拎唔到制海權的話係一開始就冇做準備既問題，但正常而言ai太廢應該唔會有問題
for example 我用40隻40年SS已經拎到制海權

明白，咁空軍呢，明明飛機勁過人地，數目多過人地，但都係拎唔到制空權

Kaiserreich 用Australasia Federation其實都係行行企企打雜無咩特別
我寫個新故

即係你既數目唔夠多

今次係玩葡萄牙。

15、16世紀乃葡萄牙的全盛時代，在非、亞、美擁有大量殖民地，為海上強國。不過隨住後來其他海上強權出現，同埋葡國本身管理不善，葡萄牙殖民帝國最後日落西山，開波1936年1月1日個陣殖民地剩底莫三比克，赤道幾內亞，安哥拉，果阿，澳門同埋東帝汶，一係就係非洲爛地，一係就啲亞洲迷你殖民地。

開如葡萄牙得5個民用工廠可以起野，2個軍工廠，同埋經濟，軍隊都唔可靠，兵役人口得32K，得兩個科研糟。睇落真係三流國家，呢個故當然係令葡萄牙成為一流大國。

Focus Tree圖解

Research都係基本野，1936-1939全部起軍工廠（你需要4年由0變出84*24 + 12*24枝大炮），Production優先比大炮之後步槍 (唔洗太驚唔夠槍)，推行Estado Novo。送晒啲海軍船隻出海訓練到無油為止，陸軍因為唔可靠所以del剩一隊送佢去赤道曬太陽同訓練。(1 division trick可以chok陸軍exp)

無咩野就可以開始了。

多左人玩，但有冇人肯一齊玩聯機
WFH多左時間

有無ck2同好
依加以解achievement 為目標打緊

新手想熟習下先

解淨3個 仲未過到immortal

但點派軍守捷克 周圍既國家都冇military access

immortal 係咪只可以靠運

38年AI德國冇乜可能秒到捷克，捷克嘅主要任務係分散兵力，咁英法喺西邊打過去就容易得多。再者德國啲兵係越遲越勁，早啲開嘅話好容易就了結到。

wiki好似有攻略

有耐性D就用naval bomber炸法國西面個sea zone，uk亞洲convoy往返既必經path黎(印象中ai好似唔會改convoy path？唔係100%肯定，一排無玩新update德國)，無機場唔夠range會被你任砌，炸到咁上下uk無乜船就可以派潛艇+naval bomber封鎖，同時fighter一直keep住壓制對面，打到對面無空軍又無橡膠同石油整空軍就得
因為有距離同本土作戰buff，uk仲有focus送anti air同radar station，除非你準備sea lion，又或者有信心贏到空戰，先好派空軍去炸倫敦
執行任務效率受天氣 range同對方mission等影響，例如你出cas炸軍隊而派唔夠fighter護航，對方派空軍攔截你就會干擾到你mission efficiency
不過就算硬碰硬都好德國就應該會夠空軍砌低對面，說穿了量>一切，空軍好重要，絕對值得你拉滿一條production line整，玩多D就會識點平衡production 架啦

玩最高難度的話就話整唔到空軍
一般玩的話應該冇咩難度

越早開戰德國越弱，例如法國36年極重debuff都可以打贏德國解成就
試過一次36、39、41年單挑德國就會明，玩蘇聯果時麻煩到死

明白曬，thx 巴打 ，唔怪之得一路都炸唔到個倫敦，原來係戰鬥機不足

滿州國獨立勁好玩，同老毛一樣打完日本執校長雞

Imperator: Rome 雅典戰記 #4

傲慢又愚蠢嘅安提柯家族再次選擇與馬其頓嘅卡山德恢復敵對狀態，徒勞咁試圖證明佢哋對嗰啲所謂繼業者嘅支配。
我哋只能夠等待，睇下呢件事將會對已知世界嘅政治產生乜嘢影響，睇下有多少兒女會因專制國王嘅嗜血慾望而失去生命。

到底係為咗維護馬其頓同埃及之間脆弱嘅協議，定係為咗自己嘅利益，我哋都唔知——我們知道嘅一切就係，埃及開始從南方向安提柯進軍。
亞歷山大曾經偉大嘅帝國嘅未來似乎越嚟越令人產生疑慮。

塞琉古嘅軍隊越過邊境進入安提柯嘅Phrygia，繼業者之間嘅衝突再次爆發。

正當嗰班冇文化嘅強國人玩泥沙還得如火如荼嘅時候，雅典已經頒佈咗徵兵法，繼續向昔日嘅榮光進發。

如果我哋想喺冇Phrygia保護嘅情況下生活，我們就要集結人民嚟保護我哋嘅家園。雅典曾經係最強大嘅希臘城邦，只要有正確嘅思維模式同動力，佢必定能再次偉大。

寫錯咗 應該係#5

Imperator: Rome 雅典戰記 #6

冇幾耐之後我成功拉咗保皇黨大佬入監

隨著效忠派嘅首領Demochares Demostenid被囚禁，Phrygia嘅監督者逃離雅典，同他們一起離開嘅重有好多對我國嘅限制。
獨立派採取行動之後，一大班年輕人湧向我們嘅旗幟，獨立成為咗呢個城市入面散播八卦新聞嘅人最感興趣嘅話題。

被Phrygia統治多年之後，雅典終於投票令自己擺脫呢啲枷鎖。大會幾乎一致投票支持獨立，淨係得少數效忠派持反對意見。
喺無情嘅轉折之處，獨立派勢力通過另一次投票，將叛徒驅逐出雅典，而呢一次就同第一次投票一樣輕鬆通過。

經過多年嘅內部鬥爭，喺移除城市內部嘅問題元素之後，我地終於能夠作為一個團結嘅雅典向前邁進。大會最終就我們城市嘅未來方向達成一致，政治討論唔會再變成一場場人民為其中一方瘋狂嘅混戰。

《枷鎖中嘅雅典》嘅故事就告一段落嘞，嚟緊會有雅典故事嘅第二章《重建阿提卡》。

未完待續

想問下樓主玩hoi 2 英國
會唔會起cv
每次完左歐戰 一去太平洋就唔夠日本打
係咪因為存在艦隊注定比日本克

CV係垃圾
空軍係你最強既海軍

HOI4 葡萄牙戰記 ----- 海軍篇
正式開始踏上帝國復活之路。
去到2月中的時候海軍部報告指燃油耗盡了，同時有足夠海軍經驗可以改裝潛艇。

潛艇係一種好強大嘅武器，佢製造成本低，而攻擊力高。你見到潛艇個cost係570，下面係英國海軍主力戰艦，個cost係10000以上，用5個dockyard，一架戰艦製造時間大概係18架潛艇嘅製造時間，我諗一架戰艦同一隊潛艇比，邊樣抵啲大家心中有數。

所以我玩係海軍優先研究潛艇，體現費邊戰術，用潛艇追殺convoy，令敵軍無船運兵運資源，慢慢改變戰局。（第二個體現費邊戰術方法係戰略轟炸）同埋Battleship vs Carrier我係會要Carrier，一來Naval Bomber係無敵，飛機點都快過船，二來Carrier係低cost過Battleship，同埋同潛艇一樣，要研發配件係少好多。 記得有空間就研發雷達，有雷達嘅潛艇高效率好多。
之後就1個dockyard Convoy，先Refit本來3架，之後就全部dockyard出潛艇。
高效率費邊戰略: (By Feedbackgaming)

HOI4 葡萄牙戰記 ----- 皇室復辟
1936年3月11日，有突發新聞指德軍重駐萊茵蘭，而英法沒有大回應。

同日，葡萄牙皇室繼承人與巴西皇位繼承者的公主著手籌辦婚禮，會大大提升兩地皇室派人士的士氣。 （我地玩聯合王國線）

有位就開Mechanical Computing，加速研發速度。

4月1日，我國決定邀請Rebeio入內閣，作為財政專家可以令我國更有效運用工廠。

跟著有位就研發Construction I （葡萄牙有的是Tungsten，呢個時候會有～10個民用工廠起緊我地急需嘅軍工廠，頭3個比大炮，之後3個比步槍，再新出就比大炮，係1937年完之前就咁行）

5月20日，我國皇室派接Duarte回國，準備皇室復辟。此舉將會令共和派不滿。

同日，我國決定邀請皇室派成員入閣，加強政治實力，增加我國人民對皇室的支持。

5月27日，葡萄牙巴西皇室聯婚，有評論指兩國有可能合併。

7月29日，我國開始派人到巴西宣傳皇室復辟。

10月6日，研發部門開始研究Dispersed Industry I，增加工廠用地，同時陸軍軍官開始學習新戰爭理論-----火力壓制。學成第一部分需要約半年，這部分是學習萬炮齊發，把敵軍炸成火海。

翌日，我國開始爭取平民支持皇室復辟。

10月14日，我國開始招募軍警，培育新兵準備潛在的內戰。(開波全部加埋得100K Manpower真係)

翌日，海軍有人想偷船去西班牙打內戰！？

幸好我國人民不會信共產主義這樣on9的思想，憲兵很快逮捕這班on9仔。

1936年11月26日，我國決定有限制徵兵，增加兵役人口。

12月16日，我國皇室派準備重掌政權。

oh sorry 原來講緊HOI2
HOI 2的話基本上海軍剩係得CV一個選項，基本上一定冇buff都會轉線
打唔贏日本係正常，日本出完珍珠港event之後有buff + 神將山本五十六，比較難打
一般都係等美國暗殺左山本五十六先打決戰

38年打真係易d 啱啱有鋪去到40年就黎打贏德國

連捷克同波蘭都守得住

38年捷克幾守得 反而波蘭好易守唔住

上回提要：日本自殺式向菲律賓宣戰

由於菲律賓係美國既傀儡國，咁當然拉美國加入同盟國陣營，順手幫快打德國

另外要留意日本既兩個national focus

一個係向馬來亞同荷屬東印度宣戰，基於宗主國關係連印度都會拉埋入局，要提早佈防
另一個係日本會同秦國同盟，如果秦國AI accept左的話有機會比人背刺，最好都係先派兵圍實秦國，有咩動靜就立即殺入曼谷

由東非戰場、本國調遣過黎既主力共32個師問完蔣公拎軍通之後就由廣東殺上去以保護香港，事後諗由於福建一帶地型主要係山，可能由華中行平地向東推去青島會打得更快

另一方面因為法國守得住，唔需要打AI最弱既登陸戰，所以挾美國餘威派主力師跨過萊茵河向柏林進發，唔需要任何戰略放手平推就得，畢竟經過多年混戰，德國人死既死傷既傷、裝備補給永遠比唔上消耗速度

翌年一月，眼見中國戰局基本穩定，啟發日本本土登陸作戰

任何海域只要你有1000架戰鬥機+數百CAS就可以炸到人地半殘，海轟係勁但問題係只有一種用途，遠不如用CAS簡單直接，拉一條生產線就得
唔好忘記史實德國同自護公國既敗因都係樣樣野都專門化，維修成本遠高於規格比較統一既美國
當然海軍都要有，只要用40年DD/CL/CA，再改滿主砲+魚雷，AI唔會贏到你

輕鬆上岸，首先日本買唔到油，其次海軍比我方壓制，而佢又唔留兵力守本土，打日本真心唔難，唯獨係煩

返到歐洲戰場，早喺41年11月已經佔領柏林

翌年2月佔領維也納

3月初波蘭、丹麥復國，只餘少量德國軍隊喺東普魯士地區反抗

同月月底日本投降，結束東亞戰事

東亞對於英國黎講冇咩可以做，單純將韓國同日本轉做民主國家就算

4月盟軍穿過北意大利山區，向威尼斯等地推進

此時統計傷亡人數，英國及旗下傀儡國約20萬人陣亡，整體傷亡人數250萬人(最衰都係波蘭)，而軸心國方面共1000萬人陣亡

6月盟軍佔領羅馬及攻下安齊奧，再往南推到西西里島時意大利宣佈投降

老老實實做同盟國陣營真係冇咩野可以要，反正唔會打蘇聯就由得佢算啦

總結：
英國比較麻煩既係本國人力喺39年開戰時唔夠，如果唔一早喺印度抽人力的話比較難處理一開始既局勢，但係改做廣泛徵兵+用national focus消左debuff之後就突左約1.x m人口，可以出2~3隊主力師去打，事實上唔需要等到美國參戰先至贏到，不過有美國幫手的話可以分散敵人戰力輕鬆D

另一樣野就係東亞戰場係一個好麻煩既地方，日本好廢，但你唔準備去守的話就會不斷比人打登陸戰，幸好既係喺1.9版，日本打民國真係打到42年都未滅到民國，唔似得以前打一年半載就打完，然後全部兵力推向緬甸而構成壓力
只要有空軍、海軍既幫助，喺41年局勢尚未惡化之前出手，要打贏日本唔會難，只有煩

- 英國戰記 完-

coming up next

等我都寫篇戰記講下英國對德國既作戰部署 玩果陣冇cap圖所以文字為主 部署有少少似樓主果個玩法 希望你唔好介意

英國同德國發生衝突既原因係一個國家，捷克。捷克斯洛伐克，1919年從被解體嘅奧匈帝國獨立。去到1938年，已經係當時東歐最先進同最民主既國家。但係希特拉眼中依個國家只係德國自古以來的領土，所以同張伯倫係慕尼黑開咗個會希望呑拼依個國家。

張伯倫開完會飛番倫敦一落機就係記者面前撕爛德國人提出既慕尼克協定，並表示『面對極權我地唔可以退』。隨後德國人就向捷克同英國宣戰

跟住就講下英國軍隊既部署

陸軍方面，因爲英國缺少人力所以就會大量起用來自印度既填線師。填線師特點係平同防守力唔錯，數量好多。基本上每一個戰線都會見到佢地。仲有當主力師沖前突破敵人戰線時，就需要填線師填補佢地身後既空位。但填線師攻擊力好低，所以進攻就交比主力師做啦

跟住就係大英帝國既主力師。裝個重坦係因為想要少少裝甲值，令進攻時受到既反擊傷害減少。特點係攻擊力高，突破敵方防線，適合進行包餃子。但缺點係重坦好貴，數量唔會多，自己沖得太前就會被反包所以填線師幫手補位。

仲有就係主力師(冇重坦)。因爲重坦太貴生產唔切所以會用住先，當貨倉夠40部重坦就換成主力師。

跟住就係戰線既部署

德法邊境方面我放咗12個主力師，其中兩個裝備咗重坦。開戰後就會向法蘭克褔進攻以取得主動。

英國南部部署咗24個印度師，等德國海軍被消滅後就會嘗試登陸德國北面，上咗岸就即刻換成主力師擴大戰線。失敗咗都唔緊要，留番黎協防波蘭

意法邊境我部署咗24個印度師，佢地既作用係幫法國防守，唔會進攻。

北非方面我放咗5個主力師(無重坦)加5個印度師推利比亞，包幾下餃子就可以消滅意軍。

東非方面就部署咗24個印度師，佩合海軍封鎖意軍補給線，就可以慢慢磨死敵人清完非洲既意軍之後就可以嘗試登陸西西利島，之後再登陸埋意大利中部都得。

亞洲方面我淨係部署咗5個印度師係香港，因爲我已經生產唔切軍備。有需要時就用馬來西亞同澳洲既軍隊打住先。

跟住講下海軍既裝備

主力艦(CV, BB, CA)我會用番一開始就有既船，因爲1938年德意既艦隊都唔勁，所以就唔浪費資源整新既主力艦。

然後我會用一半既船工廠生產加強咗聲納同反潛既DD，務求盡快消滅德國既潛水艇。

另一半船工廠就生產加強魚雷既SS，用黎加擊德意既海上補給線。

不過當然要留番一兩個工廠整運輸船啦

海軍部署就係咁既，係北海 英倫海峽 紅海，用DD同SS去維持自己同封鎖敵人既補給線，派CA出去周圍行下引敵人主力艦出黎，見到人地主力艦出黎就派CV同BB去消滅

地中海就唔會派海軍過去，因爲已經冇哂飛機派過去搶制空權，而冇制空既艦隊好容易被擊沉。封住紅海磨死左東非既意軍先再派軍搶地中海既控制權。

跟住制定咗既戰略黎打，去到1940年中就已經打殘左德國，成功保護住民主捷克同唔民主既波蘭

至於之後係咪真係打得贏德國同埋亞洲點部署 就有幸得閒再玩時再寫 敬請期待

你打敗埋德國都只係死咗167 k人係點做到

我上面個save 38打到40已經死左5xx k人...

盡量用主力師打，唔用填線
偶爾用黎pin敵人扣住唔比走先至夾硬打

步炮混裝甲師有一樣野要搞清，用重AA坦係用最低既成本（只需要8架）換取金盾，而非追求軟攻/硬攻，何況36年重坦裝甲亦唔算厚，隔多年研究完步兵裝備/求其加戰防炮就會穿
另一樣考慮點可能係冇空優下冇比人炸得咁痛，依個係後話

8架下次試下

德法邊境我有搶到空優

反而可能係登陸左德國北部之後搶唔到空優，又未夠軍備換哂做主力師。令到我要用填線師打左陣，搞到死咗咁多人。

點解唔換完裝先登陸
補給唔夠夾硬打都得，只要盡快推出去+搶港口+制海權應該冇問題

又打HOI4
巴打係咪唔洗翻工

秦國萬歲

Imperator: Rome 雅典戰記 #7

隨著雅典嘅獨立，故事嚟到第二章《重建阿提卡》。

提洛同盟嘅毀滅，以及雅典喺希臘名望嘅下降，都令到阿提卡冇咗以往嘅發展同效率。佢曾經係雅典嘅權力中心，如果我哋想擴張出阿提卡，佢需要恢復過去嘅榮光。

如果我哋想重建古老嘅故鄉，我哋需要重新征服我哋喺阿提卡被強行奪走嘅所有領土。而我哋需要征服嘅係一座名為Megara嘅城市。

不過，由於我哋曾經係Phrygia嘅Feudatory，我哋喺獨立之前被人落咗入場戰爭，所以首先我哋要盡快打完場仗先。

今星期真心想開場HOI4聯機

呢排完全無時間打

買左resistance 但1.9 一鋪都未打過
其實連man the gun 都未熟點玩

不如統計下有幾多人會玩聯機

玩大日本帝國?

初步有興趣得我同天滅巴
唔夠3-4個人開唔到，3個玩就要德國一挑二（英+蘇？）
4個2v2可以加埋意粉/羅馬尼亞/匈牙利

我都有興趣

重有冇人想玩
夾到時間已經可以開場，都係比大家試下手感玩一次睇下咩環境唔洗怕輸

如果四個人玩要點樣揀國家先比較平衡?

一定要有德國同蘇聯?

目前計劃
3個人
英+蘇vs德
4個人
英+蘇vs德+意/匈/羅馬利亞
5個人
英+美+蘇vs德+意
6個人
英+美+蘇vs德+意+日

人越多越好玩，大家都未打過聯機大把野玩，齊齊做noob等隊友carry唔洗怕輸，肯玩又夾到時間就得

平日/週末既早午晚任君選擇

首先一定要有德國，如果唔係變左打AI冇左聯機意義
其次要有英國防登陸，否則41年打完WWII德國拎晒同盟國既殖民地，無人能阻
第3個人點都要加蘇聯，由陸路擋德國(英國唔夠人力單挑德國)
第4個人就要睇同盟果邊實力，意粉人力夠多變左軸心強小小，所以可能用匈牙利/羅馬尼亞(意大利AI廢不值一提)
第5個人入同盟國陣營的話，大國得返美國，所以軸心國邊就可以揀意大利
之後第6個人先至再補日本落場打埋東亞拖美國落水打多條戰線

想問下點樣可以防止盟軍無lala登陸，打完挪威無lala又發現英軍登陸後方，係咪派兵守海岸線就得，明明攞左附近嘅海權同空權

搵多幾隊守港口啦

我正式宣布save load大法喺Imperator: Rome係應該work嘅

想問下打多山地區例如挪威，應該用咩兵配置嘅師好，坦克師完全唔得

邊個叫你用裝甲師打山岳地帶
食debuff食到暈，都未講山岳進攻方得40%攻
基本上繩過佢唔打或者用步兵師堆屍

睇完你地d戰記發覺冇人玩spy system
除咗德國真係冇乜國家有餘力去整spy

1.9冇撚用
要update做1.9.1先有誘因整合作政府，不過依家重係beta版未正式update

我見德國可以玩到一開戰法國就舉白旗就知個系統on99

冇喇拿破崙之後得啖笑
Eu4係大魔王 hoi係一塊肉

想問下有幾多人願意今星期夾時間打HOI 4聯機
人越多越好玩

姐係用步兵師玩人海攻勢？

你比得起人力同裝備損失可以，但一般唔會硬上

報個名先
儲夠四個人玩匈牙利等隊友carry
btw嚟緊兩個半禮拜幾乎每日五點後得閒

差1~2個人就可以開場
公平巴有冇話幾時OK
重有冇其他巴打可以一齊玩

小國唔夠多spy

我五點後都ok

直接登陸d港口避開山區？佔領哂港口之後山區入面冇哂補給就應該好易打

兩位有冇興趣就聽日6點開一局試試setting先 (聯機基礎界面操作etc)
唔知大家幾點食飯，預計剩係打西班牙內戰就算試手感
7點半前end game

可以啊

但西班牙內戰有得對打咩 要La Resistance dlc?

玩德+意+蘇，各自派遠征軍
另外唔知聯機的話遊戲版本要唔要一樣，我自己就買齊DLC

可以買埋 我只係差依個

之前懶得玩個spy系統所以未買

只要個host齊dlc就得
btw係咪應該留個tg？

就咁另外開個約炮post得唔得

咁我開？

好

其實大家都OK的話今日黎料都冇所謂

係post約好d 唔好放tg上連登

hoi4 約炮

Thx 巴打 我 try try

有冇人想一齊玩EU4 CK2

克里米亞戰爭既法軍其實可圈可點
一戰雖然指揮係守舊 但霞飛、貝當、福煦班友其實係功不否沒，無可否認法軍絕對係一戰主力

我想，但係一鋪玩好耐

呢d 應該要打幾個禮拜

想聯機一齊玩HOI4 係咪有group可以Join?

hoi4 約炮

今日6點左右試手感剩係玩列強介入西班牙內戰
有冇興趣

我可join

要join嘅不如入去留個名先

今日用蒙古終於成功world conquest 後期去填色階段真係玩到想嘔 幾乎想棄game

btw horde真係幾屈機 燒地有mp 又減overextension

有absolutism之後 燒地攞到嘅mp多到可以不斷truce break 一core 完就可以即刻再宣戰 啲AI連coalition都form唔到

HOI4 葡萄牙戰記 ----- 巴西內戰
1937年2月24日，Dom Duarte Nuno正式回歸葡萄牙，葡萄牙皇室復辟，同日我國將準備協助巴西皇室。

3月，我國開始提升建築產能，同時陸軍開始學習"遲滯"技能，延遲敵軍進攻。

4月1日，英法宣佈組成軍事同盟，應對未來局勢。

5月5日，巴西皇室派於里約熱內盧宣佈由在葡萄牙協助下，皇室政權成立。巴西爆發內戰，我國在幾內亞摺被待命的軍隊前往巴西支援。（之前train好就送晒去幾內亞）

同日，我國皇室發出行政指令，繼續葡萄牙的公共建設。

17日後，我國援軍抵達巴西。

6月12日，皇室委派了技術官員，加快研發速度。

7月14日，巴西內戰進入高潮，我軍不斷尋找空位突破對方防線，務求搶奪重要城市。（要搶Sau Paulo同海岸多幾個Victory Point）
(圖下次補)
Up圖up得好慢好廢

hoi4 約炮

Discord

(各自陣營內部溝通用)

參加聯機前要清cache，教學請睇約炮post

btw FYI
HOI 4最新版本1.9.1已經nerf左一師training練陸軍exp既玩法

btw如果其他巴打玩EU/CK既multiplayer成到事的話，可以用埋上面個Discord幫大家手整channel

目前方向打算MP傾計用discord，日常使用繼續喺依邊

so sad

btw 40年後用咩做填線師好？5步好似咩都頂唔住

ps 42年用緊波蘭單挑蘇聯 陸軍學說用緊優火既左線 冇空優

玩開ck2 最近轉玩eu4
感覺上eu4 好似複雜過ck2同個uncertainty 大好多

5步有用係基建於有CAS狂炸
擋唔住就要加40寬+金盾

ck2 uncertainty 大啲喎

HOI 4依家開MP等運到，有興趣入discord睇

Eu4係數字遊戲
明左個系統就唔複雜

HOI4 葡萄牙戰記 ----- 聯合王國
1937年7月，內戰進入高潮，同日皇室大力支持科研，決定成立工程學校加強研發。

8月，陸軍部開始派發加強配件，增加炮兵攻擊能力。

9月，Sau Paulo久攻不下，我軍決定奇襲附近的海港，引走Sau Paulo的守軍。然後另一支部隊果斷攻城。9月6日，在我國皇家軍警支援下，巴西皇室終於統一巴西。

9月22日，我國工程學院成立(3rd Research Slot)，開始研發收音機。

同日，我國與巴西皇室是親戚，兩國都是葡國文化圈，所以決定兩國合併。

1937年10月，我國軍工部的生產情況。(Dockyard: 1 convoy others Submarine)

11月，我國意識到空軍對未來戰爭影響，決定在戰機科技開始急起直追。我國先發展現代戰機，和建新的設施發展空軍。

12月，葡萄牙和巴西正式宣佈合併為聯合王國。 (我地會有巴西cores，軍火庫所有軍備同艦隊軍隊)

合併左production就咁放 (其實可以8-6-2咁放，大炮比較重要同埋合併巴西會送好多槍)，有多軍工廠開始放CAS同Fighter。當然記得trade

聖誕節，我國決定請電子公司幫手開發計算機和雷達。

1938年1月8日，我國開發下一代計算機。

聯機戰記 #00 花絮

首先感謝各位巴打用寶貴既時間參與幾次MP局，喺多次失敗後總算有一局可以開到39年開戰前 (然後HOST彈game要明天再續)

第一日面對多次極嚴重不同步既問題，最後發現清cache就基本解決

第二日開左兩局36年，第一局雖然齊集7位巴打，但最終因為連線問題只能忍痛放棄，以下比大家睇小小花絮

1. 比event包餃子的蘇聯軍隊

1.9新增既event, 西班牙內戰時會出現「加獨」份子亞拉岡，導致蘇聯軍隊無辜被夾死，RIP

2. 提早引爆戰爭既匈牙利同被拖落水的德國

匈牙利player決定提早於39年前擴張，第一步打算威脅羅馬尼亞交出土地，可惜既係RNG之神令羅馬尼亞強硬反抗匈牙利，不惜與幕後有德國撐腰既德國一戰

由於匈牙利體虛力弱，開戰之後無法阻擋捷克+羅馬尼亞聯軍夾擊，節節敗退
而德國因為從來冇預期過盟友匈牙利會引爆戰爭，喺戰前乜都冇準備過，於是決定拎完蘇台德區，跨過左邊境既要塞線之後先至幫手

可惜既係一堆步兵師冇砲，就算有空優都冇辦法有效打擊捷克
38年初剛剛先開始擴軍呀大哥

原本德國player (HOST)豪言要一個打4個，不過因為需要load save返開戰前，或者直接重開一局，眾巴打議決後重開一局

multiplayer有一樣野好重要，就係建議參加者既連線設備盡量好小小同穩定小小，如果唔係同步唔到，遊戲就會強迫降速/暫停遊戲令落後既人跟上，結果我做HOST就要不斷同右上角個timer戰鬥，一唔為意又自動暫停遊戲

落後十日時間，好難救

相對於新唔新手其實唔重要，因為你會有隊友一齊carry你，你玩同盟國陣營的話背後直頭有個作弊國家
有興趣的話一齊玩啦

欲知後事如何，且聽下回分解

romania都係人？

AI

因為美帝？

discord link過左期

eu4嘅uncertainty係設計得好差 無啦啦扣你stability 錢 unrest 完全無玩家參與 感覺好唔合理
相反ck2大部份嘅uncertainty都係源自玩家嘅行動同選擇 唔會無緣無故懲罰或者獎勵玩家

聯機戰記 #01 失敗的德國擴張

今局分為兩日進行，第一日由36年開到39年7月，第二日繼續前面既save直至end game

喺今次世界線入面，德國player決定提早於36年與奧地利合併，盡早拎埋奧地利所擁有既工廠

西班牙內戰方面，由於1.9版本下葡萄牙會派出義勇軍參戰，加上共產西班牙方面本身就較少軍隊，亳不意外地由佛朗哥獲勝

39年8月，比正常單機遲小小既時間，德國向波蘭索取但澤遭拒，WWII正式開始

開戰前德國既如意算盤係咁：北非方面依靠意大利事先加強基建，以擴大當地既補給上限，然後以精銳裝甲師向東平推

事實證明剛開戰時既準備冇錯，以強大火力支援下既軸心國有能力一步一步推向埃及，可惜既係意大利始終無法對抗英國皇家海軍，斷左海上補給及後北非軍隊完全無法維持組織度同戰鬥力，德國開戰時最重要既戰力就咁被全滅

4隊裝甲師既損失連帶落黎既係德國喺歐洲戰場既失利

當德國成功擊敗荷蘭，進一步推往比利時境內時，英國player同法國AI既軍隊已經早一步完成該區防禦，德國雖然只能喺依邊以2個裝甲師配以步炮主力師嘗試向法國方面推進，可惜既係喺數量不足加以當區森林地帶，德國完全無法向前推進任何一格

3月，完全增防既同開國陣營同冇能力進一步擴張既德國，只能好似第一次世界大戰咁喺邊境挖壕溝對峙，德國由於喺北非方面損失大半裝甲師，已經冇機會打贏法國

已經預視西面擴張失敗既軸心國陣營，依個時候唯有將眼光放喺南面
由於意大利player既意願，意大利未有喺39年開戰前將南斯拉夫及希臘據為己有，為左意大利能夠拎多D工廠，德國只好喺依個時候將西線既主力師南調，協助意大利擴張

英國player眼見機不可失，就喺德國主力深入南斯拉夫境內時，喺西線發動總攻，試圖為荷蘭復國

依次既反攻喺初期令德國卒不及防，由於開初德國既主力師完全外調加上地型問題，德國被推返萊茵河既東岸
而就喺戰線幾乎崩潰之際，由南斯拉夫緊急回防既主力師終於趕到，並且協同新訓練出黎既裝甲師策動反擊，先至成功將戰線重新穩定於萊茵河東西兩岸繼續對峙

而喺東方，蘇聯主動向土耳其宣戰，將佢既工廠同資源據為己有，同時亦令德國喺同蘇聯開戰之後，唯一可以大量進口資源以生產坦克既可能性都失去埋

眼見局勢以此嚴峻，德國player主動下判斷：將匈牙利踢出軸心國!

根據約定，1941年7月德國必須向蘇聯宣戰，由於德國西線既失敗，東線根本無力進攻，甚至連能否防守都成問題，到時候匈牙利同羅馬尼亞將成為東線既最大缺口
所以德國先拒絕羅馬尼亞加入，再將匈牙利踢出軸心國，就可以將東線戰場局限喺波蘭境內

由於判斷東線無險可守，德國主動退守大河，以華沙為界線提早修築要塞線，同時請求意大利將所有人力用於生產防守師協防，阻擋蘇聯攻勢

就喺德國撕毀互不侵犯條約之際，西線既英國突然發動登陸作戰，並且奪去漢堡既控制權

依個其實係德國player早已預想，但係操作錯誤既問題

打登陸戰既正確方法係你必須有能力搶下港口先得，因此只要你能夠堅守港口，所有喺非港口上左岸既軍隊全部都會成為犧牲品，一來佢地冇補給，二來冇地方可以走，直接被包餃子圍殲
但德國player唔記得左既係喺漢堡留兵守，令到工廠被短暫奪去

眼見本國陷入危機，德國player緊急由西線抽調軍隊回防，並且緊急部署訓練緊既裝甲師加入戰線，首先穩住港口，再而將被孤立既英國軍隊全殲，順利解決難題

而依個時候一個突發消息亦似乎令同盟國一時無法反應：西班牙AI自行加入軸心國，並且搶走左直布羅陀

可惜既係軸心國陣營早喺39年北非爭奪戰中落敗，同時亦估唔到西班牙會參戰，就係咁西班牙就慢慢被英國player同其後參戰既美國擊敗，而軸心國方面亦因為陸/海路都無法支援，只能眼白白睇住兄弟國滅亡

41年年底，德國西線英國player同美國AI不斷嘗試反攻德國，可惜既係大幅增員既德國同大河加持之下，同盟國陣營同軸心國陣營皆無法向前推進
而至於東線德蘇戰場，德國曾經一度由華沙南部向匈牙利方面突襲，一度撕破蘇聯防線，眼見即將可以包蘇聯餃子既德國依個時候忘記左一樣最最最最重要既野：冇晒油
喺同英國、美國、蘇聯開戰後既德國，只能靠本國既煉油廠、羅馬尼亞既石油以生產燃油，量小加上player冇留意之下燃油見底，裝甲師冇晒補給就推唔到戰線，而蘇聯player亦成功利用依個機會增援、反推，戰線再重回起點

就喺依局即將變成殘局之際，同盟國陣營策動最後既反攻：西線英國向意大利登陸，東線蘇聯手動向匈牙利宣戰!

意大利方面由於北非戰場既失敗，意大利player已經一早喺所有港口駐軍，可惜既係仍然冇辦法抵擋同盟國既攻擊，而被英國成功搶走港口作補給線

當然德國方面唔會坐視不理，暗中將西線既所有裝甲師南調，加上英國player犯左兩個錯誤：第一冇空優，第二一次過放太多兵力上陸，造成補給嚴重不足問題，喺英國向前推進之前德國同意大利已經成功佈防，再一次重演漢堡登陸戰既慘劇

而東線方面蘇聯亦慢慢深入匈牙利境內

喺圖既左面你其實已經見到德國已經準備好放棄整個匈牙利及巴爾幹半島既準備，提早喺山區駐防及修築要塞，即使蘇聯向該區進攻，亦只會類似波蘭同西線一樣互相爭持，邊個都推唔到對方一格

就係咁世界歷史又再一次重演第一次世界大戰既戰況：互相打唔贏對方，但洗濕左個頭又打唔到落去，雖然同盟國方面仍有最終兵器--核武可以使用，但整得黎都已經係1944/1945年既事，只會無意義地拖長遊戲時間
德國player此時提出投降協定，理由係當德國喺39年無法奪取法國，依局已經係軸心國既失敗 ，亦就係咁第一場聯機局結束，以殘局而非決定性戰果終結

作為本post既主理者、聯機局既主辦者、HOST，必須在此感謝各位巴打抽出寶貴既復活節假期時間，參與左一次又一次失敗既聯機嘗試，最終終於穩定地完成一局遊戲，達成最開初既目標
希望黎緊重會有機會各位巴打齊齊開心咁玩

德國player事後檢討
1. 忘記考慮地中海制海權問題，而請求意大利喺早期提升北非既基建，一無法擴軍，第二冇制海權，煙花幾好都冇用
2. 已知無制海權斷補給時未有即時由北非抽身，導致裝甲師被英國全滅，連帶影響西線戰況
3. 過份自信，將生產重點放於1941年同蘇聯決戰，而導致連39年西線亦無法最基本地打贏法國，奪走法國裝備及工廠以資己用
4. 應該鼓勵意大利提早於38年吞併巴爾幹半島，將工業實力提升一倍

我係個失敗既德國玩家

打到後面真係笑咗 變WWI都唔知要打多幾耐

wow, 有online 戰役report#

英國唔夠工業力+人力，都要睇蘇聯
我諗頂到45/46就唔會頂到，不過無謂玩多一日

btw

1.9可以玩合作政府 one click令法國投降，不過因為太唔史實兼太OP，所以我限制左自己唔准咁玩

第一場聯機局已經順利完結，以下提出數點希望討論

1. game speed問題
因為host先可以轉game speed，會容易造成host果個會根據自身考慮而切換遊戲速度，所以提出以下改善方案：
-36年4速，西班牙內戰時全程3速，直至戰爭完結
-如果中/日有玩家，則全速3速 (比照戰爭時期照開3速規定)

第二改善方案
-西班牙內戰頭半年~一年4速，37年1月或7月改為3速
理由係1.9版本西班牙內戰，一開始province有debuff-90%攻，打到2046

2. BAM人手整要塞線，國策附送者不在此限
隔大河整5~10級要塞的話一般player唔會打得贏，令防守方過於有利
--可以連帶討論既係德國國策會送法國治海要塞，而參考其他人既MP rules禁止左德國玩家揀依個national focus，否則的話英國必定上唔到岸，而美國亦都比較難打

3. 法國協防問題
參考其他聯機規則，基本上都禁止玩家以陸軍協防比荷盧及法國
實際打落，如果德國並非以足夠數量既裝甲師打，英國可以輕鬆守住
甚至如果改用40寬+插滿戰防炮，估計德國裝甲師亦冇辦法穿越比利時國境
無法擊敗法國既德國，係絕無可能擊敗蘇聯+美國，註定敗局
因此希望將來聯機局加以考慮此陣營平衡問題

4. 史實玩法問題
連帶上面果條問題討論，若然唔跟史實玩，好多關於game balance既野就無效作廢(例如法國/英國轉法西斯/共產、君主復辟etc)，甚至乎所有player禁止預設陣營玩到好似EU4咁
可以話玩史實的話就要傾更多既聯機規則，而非史實玩法相當自由，相關規定可大幅放寬
HOI既玩法其實比較受限，因為民主國家無法自由宣稱其他國家，一係要等緊張度夠高之後受動地開戰，一係就要轉法西斯/共產，而相對地本身係法西斯/共產既國家就比較自由，可能英/法既玩家要根據自己需要轉政體

希望充份討論過後先至開下一局MP，避免問題衍生

禁止協防法國好似怪怪地？禁完姐係德國一定打得贏法國變完全體，咁美國就一定要由玩家控制，唔係英蘇就冇可能夠打

btw好似有啲rules會限制同盟國同埋共產係39年前擴張 增加番軸心國優勢

另外洗唔洗禁止coups同boost party popularity

所以出面開局一般5個人，兼且幾乎變德蘇大戰
都係果句有人協防法國，德國吞唔到法國=提早完場，因為西線不平，冇能力擋蘇聯必定會輸，隔離羅馬尼亞、匈牙利、意大利亦無能為力，何況同盟國有海軍同空軍優勢，如果打完全體的話，咁就蘇聯都有得玩而唔係劃線平推收割完場
我自己搵到既幾份rules似乎都有限制
聽日再研究

我淨係識tdebug xp 500 winwars annex

Imperator: Rome 雅典戰記 #8

由於我獨立咗之後即刻被側邊兩個小國打，雖然我打得贏佢哋，但係好死唔死嗰條Thrace都想嚟分一杯羹，所以我開咗個新save。我喺第二次用咗90日衝完個任務，今次嗰堆diadochi重未開波，應該唔會有有人趁火打劫（喇啩）。（我未玩夠1000個鐘都重算係新手嚟，請多多包涵）

附上目前形勢。

已請教玩慣MP既朋友
其他國家可否聯防法國端乎德國同意大利兩個人識唔識玩
否則兩者是但一個做唔到一般PVP強度既同盟國對手的話好難贏

致想玩HOI 4 MP既巴打
我要上山修行，下星期有機會我想覆桌

Imperator: Rome 雅典戰記 #9

話說雅典需要Megara嚟做任務，但係座城喺Phrygia嘅手中，即係話我哋要同Phrygia開戰嚟征服嗰座城。
因為Phrygia之後會同馬其頓開展，所以我就同馬其頓結咗盟，之後亦都順利將座城攻咗落嚟，最好彩嘅係喺馬其頓同Phrygia嘅和約中攞到座城，要知道我作為非war leader，喺和約中冇話事權，馬其頓大可以乜都唔畀我，咁我就前功盡廢。
不過，嘅然我已經擁有咗座城，我就終於可以完成任務。

我們已經完成咗偉大復興嘅第一步，成個阿提卡都再次回歸於我們嘅統治。係呢啲艱難嘅日子入面，呢片區域嘅好多鄉鎮、城市同村莊都希望得到我哋嘅指引。

上山修行？

我想開場eu4 multiplayer
唔知有冇白老鼠呢？

英國戰記 ch. 2

上回提到 (#301)，德國向英國提出呑併捷克被拒隨即宣戰，英軍於一輪激戰後成功打殘德國並保住捷克

但正當英國打算了結德國時，蘇聯突然向同盟國宣戰令整個形勢有變

蘇聯宣戰既原因係因爲一個國家，波蘭。

波蘭係東歐最歷史悠久既國家之一，依個國家既人對羅馬基督有著虔誠信仰。佢地被滅國接近一百年後於1919年複國，係30年代尾再遭到滅國既危機。依個時候英國當然會幫助東歐既民族對抗極權

1940年中，英國派到莫斯科既間碟發現蘇共打算入侵波蘭東部。但英軍主力正於德國境内與軸心國軍隊決戰令蘇波邊境真空。好在非洲戰線已經完結，英國可以抽調43個印度師防禦波蘭對抗超過200個蘇聯師

打開地圖一望波蘭東部無險可守，只有平地同樹林。因此英國決定已華沙東面既布格河作為第一防線，維斯瓦河作為第二防線。

一開戰波蘭軍立即被超過200個蘇聯師加上超過4000架蘇聯戰機打爆，而英國既布格河防線係缺乏空優下都慢慢守唔住

最後英國只好將原本留黎守東亞同英倫海峽既戰機都調去東歐，慢慢係華沙上空取得空優，加上利用河流地勢防守，終於係華沙外面穩守戰線。

頂住蘇聯後，英國點樣繼續消滅軸心國就下回分解

HOI 4 史實局 MP rules稍為修改

聯機規則：
1. 盡可能使用穩定的連線設備(good networking with lan cable)

2. 禁止生產及使用戰略轟炸機

3.禁止任何國家派任何志願軍參與西班牙內戰以外之戰爭

4. 德國要經國策宣波蘭/低地國/蘇聯，39年7月可以宣波蘭，41年6月起德、蘇可以互相宣戰(史實時間)

5. 禁止提早引爆世界大戰
5.1 禁止玩家手動新增獨立保障
5.2 軸心國不得利用任何漏洞提早(早於39年7月)與法國開戰
5.3 英國、法國必須同意德國軍事化萊茵蘭與吞併蘇台德區之決議

6. 禁止經國策以外之宣稱及宣戰，德國宣波蘭後解禁

7. 蘇聯必須同意與德國之坦克研究及瓜分波蘭協定 (德國行完國策後彈event)

對於game balance冇改動過規定，單純係寫清楚歷史局既player點揀event

hoi4 約炮

Discord

(MP時溝通用)

參加聯機前要清cache，教學請睇約炮post

我自己請教過其他人HOI 4既聯機要點玩
基本上遊戲人數少於6~7個都會係唔完整既遊戲，一般建議8人以上
例如軸心國唔識玩的話，39年就好似我咁吞唔到法國 (原來好正常)
又例如軸心國識玩，冇美國一定打唔到D day救唔到蘇聯
所以人數好重要

理論上完整又似競技既MP
德國+意大利+匈牙利+羅馬尼亞 vs 英國+蘇聯+美國
之後再補例如日本、加拿大、南非、印度等國

其次係遊戲版本問題，1.9加左抵抗機制之後軸心國難玩左 (吞併後獲得既資源變少)，人數太少，軸心國冇羅馬尼亞player的話冇辦法經由吞併羅馬尼亞足夠獲取石油，導致軸心國天生弱勢

依點有三個解決方法，
一係齊齊裝mod玩
二係將game version倒退落1.8玩
三係大家一齊玩

所以有機會下星期再約大家玩

夠人玩既話做印度都好喎 專出填線師就夠做

第8、第9個人先會開放，優先填滿德意匈羅英美蘇

打醫油用加拿大、澳洲得唔得

其實點樣可以睇到戰略轟炸機有冇發揮作用？，佢係炸d咩？工廠,機場,堡壘？

1.9版本的話可以安插完SPY之後喺果個國家既國家畫面睇

唔得，因為會影響game balance
優先填滿德意匈羅英美蘇

無知一問點解聯機要禁轟炸機嘅？

匈牙利可以做d咩？ 影響力可以好大？

你可以用console模擬美國/有美國送油既英國，用4000架戰略轟炸機炸德國，睇下德國就算有空優都截唔截到，自己又要死幾多架，唔截又會炸成點

重歡樂過德蘇大戰

控空軍

食花生其實揀匈牙利同羅馬尼亞就得，唔需要玩同盟國小國
因為美帝已經夠作弊，而軸心國又需要匈牙利同羅馬尼亞

開控制台模擬下先，btw, 空軍聯隊係咪越分散，任務成功率越高？100架一隊？

4000架塞晒落同一空域啦

想問下如果放4000架空軍飛機去得2000 quota 嘅空軍基地，會唔會影響個空軍戰鬥力？

同埋使唔使set 日炸/夜炸，會唔會令到個任務成功率高d?

機場永遠唔好超容量
唔洗

想問下登陸戰一般戰略係咪先攞港口，同埋先頭部隊係咪搵組織度較高嘅步兵師比較好？

打AI就隨便啦，先搶港口再用騎兵師深推拎補給
唔鐘意特登搵騎兵的話就拎填線上岸再dog rush任何冇人既province

想加入利申 hoi4 2年玩家

hoi4 mp不如試下唔好玩史實，set好幾條基本rules就算
睇人stream玩親史實場場都好似倒模咁，意大利吞南斯拉夫起海轟同port，羅馬尼亞同澳洲開局就rush fighter 2，然後開戰就係等德國裝甲師打北非，蘇聯守河，英國北非守阿拉曼，西班牙內戰就守左上角，民國守長江，印度棄緬甸守孟加拉，次次都係匈牙利/加拿大做air controller，鬥多空軍然後d day, 42年就end game
咁玩落去太單調無咩變化，好快會悶

我目標一開始係做完穩定既史實局之後再玩非史實
玩法制式化亦代表左乜野係最優解

非史實有個難處係平衡問題，非史實得黎有D野明顯過份暴力
eg.德國共產化再同蘇聯結盟, 美國法西斯化etc
場game就會變左just for fun for some players
如果叫你玩法國但隔離英國唔跟史實同你結盟而同德國做friend，咁你會唔會玩

依方面我情願你開EU4 MP

咁啦，我睇你各位都係鍾意玩德皇玩拿破崙玩事頭婆
一係等我覆完桌之後即開幻想線隨便玩

Imperator: Rome 雅典戰記 #10

接住落嚟嘅兩個任務都係土地開發類嘅任務，於是我就喺接住落嚟嗰幾年乖乖地喺屋企種田。
八年之後，我終於完成下一個任務。

我哋集中力量改善城市，將佢帶返去昔日嘅輝煌，人民因此湧向雅典。雅典已經擺脫昔日嘅空虛。

港口城市珀賴歐斯對雅典嘅商業同權力起著至關重要嘅作用，因為佢係我哋嘅海軍同商人嘅家園。如果冇呢座城市嘅港口，我哋就冇辦法將力量投射到阿提卡以外嘅地方，呢個亦都係過去我們會喺兩座城市之間修建長牆嘅原因之一。
而家我哋已經撥出一筆錢嚟擴建呢啲港口，咁樣珀賴歐斯就能夠同阿提卡嘅其餘地區一齊得到重建。

想問下空降點攪？ 有空優，運輸機，有空降師（confirm 左全部係空降營），但點解唔得？ press 左button 出左箭嘴係有反應移動緊 ， 同埋冇其他動種部隊action緊，even 本土空降都唔得

求下大神指正我邊到漏左野

我記得以前同朋友連機，時間係唔一致

由出發地到目標地點全部都要空優

但係我個出發地點同目標地點都係同一個空區都唔得，係美國

夠唔夠機裝哂D人？
最好空降隊獨立一個軍團
不過最近版本好似有時會冇反應，我投10隊間中會有1隊卡係原地

飛機夠啊，係獨立軍團

如果再唔得就開控制台自己飛算

有時係bug，試下閂game再開

我第一下就將英國變做法西斯，打完英法戰爭之後就再打美國，但去到反攻德國好似唔係好得，雖然仲有蘇聯拉住東線

有無screen cap睇睇

初步問下今星期六/日比我覆桌有冇機會?
因為主軸係想喺PVP試多次打贏法國，所以最少3人成行 (德+意 vs 英)，德國佔領到法國的話就完場
4個人的話有時間可以再落巴巴羅薩，但預期1日可能打唔晒
大概7點半打到12點中途唔停，所以提早食飯

英國戰記 ch. 3 之 軸心國滅亡

上回提要 (#395)，英國就快打敗德國時被蘇聯宣戰，唯有調動大部分填線師去東線拖延，換取時間盡快打倒軸心國。

當英軍主力係捷克向南推進時，發現奧地利地區好多山。用步兵師硬推唔係得，只係慢。所以決定重新佈置係西線，準備向慕尼黑方向既平地突破，順便包個大餃子。

係一個好好味既餃子再用主力師將大餃子切成幾個細餃子，之後就交比法國既步兵師處理。

失去埋包圍圈入面既軍隊後，德國決定投降輸一半。之後就淨番意大利要打

捷克方面既英軍繼續向南推，推到意大利北面又發現好多山，所以決定係威尼斯向意大利東部發動登陸作戰。

同時英國皇家海軍駛入亞得里亞海同意軍決戰，成功消滅對手

登陸成功後，第一件事就係將意大利北同南切開，咁北面就成為另一個大餃子。就咁意大利既軍隊都全滅埋

1941年3月意大利都決定投降，軸心國終於被打敗。和約入面英國獲得咗漢堡 威尼斯同埋西西利島。

但蘇聯既戰爭仲未完結，遠東既日本又蠢蠢欲動。而我地既首相又病死咗，到底新任首相邱吉爾會點對付東方既極權呢

We do however differentiate between sexual preference and sexual behavior in-game. A character’s sexuality in and of itself can never be criminal, but certain sexual acts can be. For example, if a Faith’s “View on Same-Sex Relations” is not set to “Accepted”, two men who have sex will get the “Sodomite” Secret (no matter their sexuality).

朱古力潮文

呢幾日用完英國好成功打贏曬德國蘇聯日本三個陣營
去到臨尾出現300幾個師迫爆婆羅洲呢幕
AI成日都唔理attrition走去迫爆某D位搞到無曬行動力

唔lag機咩？ 德國我玩到1944打完日本就已經lag到玩唔到，同盟國剩得加拿大同美國未打

Imperator: Rome 雅典戰記 #11

我哋嘅一名監工帶咗個好消息返嚟，珀賴歐斯港嘅重建工作終於完成，而且重建嘅過程中冇出現需要注意嘅問題。

確保咗科林斯同塔那格拉可以保護到我哋之後，喺可預見嘅未來，阿提卡應該係安全嘅，我哋可以繼續專注於重建工作。喺過去嘅幾個月裏面，呢片區域得到咗顯著嘅改善，尤其係我哋見到，人民對Eleusis之謎同學院嘅興趣越嚟越大。

個到仲有supply?

EU4 1.30究竟幾時先出

通常佢哋會喺出之前一個月宣布
即係起碼最少重有成個月

研究完mod之後發現太複雜同改太多野，黎緊MP我主張直接落1.8版本玩

原因：
1. 新間諜同抵抗系統太垃圾
2. 1.9版本法國預設會保南斯拉夫等國獨立，令軸心國早期擴張會直接引爆世界大戰
有一點最麻煩既係只要意大利喺法國入同盟陣營之前就開戰，必定可以37就吞左法國，英國就咁抱住全部飛機乜都唔洗做
相反如果唔39年前比意大利擴張，意大利就會窮到冇工廠整飛機，之後制空變紅色打唔入法國，然後蘇聯player就坐足幾個鐘就one click平推完場，大家都冇野玩

當然所有問題都會回歸返一個正常MP最少需要7~8個人既問題，例如話先搵人做法國取消保障etc，不過要搵夠人似乎比較難，所以比較簡便既方法都會降版本玩

「eu4」

想問下大家玩啲小國時
去到中期開始啲大國都成左形
自已啲發展度同科技都追得上
但moral呢個真係唔知點搞
尤其帖木兒呢啲陸戰國
自已個國家啲idea又唔太buff陸戰
係拉唔到ally ge情況下要點打好
真係只能用manpower夾硬壓佢？

新手想問下hoi4 有冇方法拉ai參戰

玩hre真係好有同感

帖木兒有morale有fire dmg 有shock有 discipline真係樣樣兼備

如果唔係有騎兵idea就淨用步砲army composition再加offensive ideas應該夠做

有騎兵national idea就點aristocratic(suppose第一二個)

本身弱勢就form 3個50幾大軍團group住攻城, 派勁多3k傭兵去攻村引佢食, 波斯內陸好低supply limit, 不出2年就玩曬manpower.

受教了

最on9係冇得揀heir
ck2可以靠優生學同tutoring 去整個勁heir

Imperator: Rome 雅典戰記 #12

由對抗波斯嘅戰爭至提洛聯盟嘅崛起，阿提卡豐富嘅礦藏一度係雅典國庫嘅中心。隨著我哋重新成為愛琴海主要嘅白銀出口國之一，我哋將會重奪我哋嘅財富同昔日嘅地位。

喺我哋稱霸希臘嘅日子入面，學院一直都好活躍，呢度係好多希臘知識分子嘅故鄉。而家我哋嘅城市已經重建咗，幫助知識分子將學院提升到現代標準係合情合理嘅。

Imperator: Rome 雅典戰記 #13

我哋虔誠嘅奉獻已經被Eleusis嘅Telesterion神廟嘅祭司接受，我們希望並且相信眾神會欣賞我哋嘅姿態。

我們哋執政官Stratokles Stratoklid受邀參加Eleusis嘅神聖儀式。喺我哋同呢座城市同埋其中嘅神廟建立緊密嘅連結之後，我哋已經成功獲得咗大部分祭司對雅典人民嘅支持。

想問下起海軍係咪齋起ss潛艇就夠做？

A COMET SIGHTED

打電腦嘅話基本上係

星期日1930將會舉行第3次HOI 4 MP局，直至12點(如果大家都OK的話可以延長)
會提早小小開定場等大家
由於中間不設飯鐘暫停，請提早用膳

另外今次會以1.8.2版本進行遊戲，參加前請先降版+清cache
降版本方法：steam library right click HOI4 ->內容->測試->選擇你想要參加的測試揀返1.8.2 - Fork
清cache方法：discord有教學

今次主打係HOST用德國覆桌法國，所以3人成行 (德+意 vs 英)，人多D就直落打埋蘇聯

最後要加兩項討論，1.8.2版本有兩樣野睇下大家要唔要BAM埋
一個係一師training洗陸軍經驗
另一個係40年SS

第一個因為公式關係用一個師做training會多過N個師訓練而拎到既經驗，睇你覺得合理性重要D定遊戲機制允許就得

第二個你唔BAM的話英國唔洗玩

上可殺主力艦，下可清運輸艦，冇任何野可以反制

相反36年的話可以正常捉到SS

其他MP rules可以睇discord
如果你對自己連線既穩定度冇信心，我地可以喺開始之前用39年劇本做5-10分鐘壓力測試，如果HOST(我)無法穩定地將遊戲速度維持喺2~3的話，請考慮下係咪一定要參加
(最基本用lan cable應該ok，之後例如唔用VPN etc)

SS可以用NAV counter

40年NAV 分別改滿航程同原版

你覺得捉到的話咁唔好怪我喇

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 #1

羅馬帝國自公元476年西羅馬帝國滅亡以來，帝國就陷入不斷衰退的局面，經過日耳曼蠻族嘅蹂躪, 羅馬帝國已不復往日的光輝. 雖有查士丁尼中興, 但依然無法改變走下坡的國運, 國土一片片遭到侵蝕. 帝國最大的威脅是西方蠻族建立的諸國, 北方來自東歐大草原的保加利亞人以及東方的阿拔斯哈里法國.

當巴西爾一世在公元876年剛透過宮廷政變得到帝位時, 東羅馬帝國的領土僅剩安納托利亞和希臘, 以及南意大利的少量領地. 而且便立即要面對北非阿格拉布穆斯林王朝對西西里的侵略. 面對四方八面的敵人, 到底巴西爾一世及他建立的馬其頓王朝能否力挽狂瀾, 收復帝國的故土, 令羅馬重拾輝煌呢?

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 #2

開戰一年多, 阿格拉布國君在一場激戰中被拜占庭軍隊生擒, 巴西爾一世成功擊退了入侵者, 並獲得了大量賠款. 巴西爾一世決定利用這筆財富籌建瓦蘭吉衛隊(Varangian Guard), 作為加強皇權的第一步.

瓦蘭吉衛隊的成員大多是羅斯人, 維京人, 盎格魯-撒克遜人等北方異族. 不同於羅馬帝國的宮廷衛隊, 這些異族人與國內的權臣貴族沒有瓜葛, 難以被收買發動政變, 因而深得拜占庭皇帝的信任.

充實的國庫令巴西爾一世決定對外擴張, 第一個目標就是在敘利亞一帶新近從阿拔斯哈里法中獨立的數個酋長國.

（ck2嘅warscore唔係好似eu4咁會考慮埋對方嘅盟友 不論對方嘅盟友幾強大 只要敵方嘅領土被全部佔領 就可以enforce demand 而且ck2要宣左戰先可以徵調軍隊 raised army就唔可以宣戰

如果你一個一個咁打就要每次打贏都要先解散軍隊 要重新宣戰 要重新raise army 集結再打 所以最好係同時對幾個小國宣戰 一次打晒 動作快就唔洗擔心abbasid參戰）

但意想不到 皇帝在外作戰時 皇后竟與一位地方貴族私通 該貴族得知皇帝欲捉拿佢時便起兵造反 巴西爾一世迅速鎮壓叛亂 並將皇后等人處死

然而此事並非就此完結 許多貴族對巴西爾一世的不滿由來已久 不少人反對這位以政變奪位的皇帝

Imperator: Rome 雅典戰記 #14

隨著學院嘅翻新同修復，一位監工建議我哋可以更充分咁利用佢。佢認為，如果呢啲人係希臘最聰明嘅人，點解唔畀佢哋更加積極咁參與國家事務呢？
我地既執政官諗咗一諗，就話：「佢哋可以喺我哋嘅軍事事務上提供幫助，呢樣係真正重要嘅事。」

學院已經恢復，而家我哋只需要用新人嚟填補古老嘅走廊。既然依度曾經係來自地中海各地嘅人嘅屋企，而家都可以係。

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃３

Imperial Elective 帝國選舉制是拜占庭帝國及羅馬帝國特有的政治體制. 皇帝由選舉產生, 擁有選舉權的只有現任皇帝, 內閣議會成員 及軍事指揮官, 而擁有被選舉權的則只有現任皇帝近親, 帝國元帥及指揮官.

與其他政制不同, 羅馬帝國的指揮官只能夠由有封土的皇帝直屬臣屬出任, 換而言之, 帝國內所有強大的貴族一旦獲委以兵馬, 便有權力爭奪帝位. 若然皇族缺乏優秀的候選人, 皇帝便會落入他人之手. 這種特殊的制度令到帝國時常陷入權謀鬥爭之中.

由於現在的皇子尚未成年, 得不到各貴族的認同, 再加上國內許多不滿的臣屬, 巴西爾一世一旦去世, 皇子將無法統治帝國, 皇位會落入一位聲望很高的貴族手中. 與此同時, 不少心懷不軌的貴族已經勾結, 形成派系, 企圖削弱皇權, 增加貴族對國家的影響力.

貴族勢力最終於871年向巴西爾一世發出最後通諜, 若然不肯滿足貴族們的要求, 他們便會起兵造反, 以武力逼使皇帝就範, 內戰一觸即發.

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃4

巴西爾一世最終於873年, 依靠忠臣及瓦蘭吉衛隊等傭兵將這場歷時兩年的叛亂鎮壓. 叛亂的貴族們盡數遭到囚禁, 聽候發落. 當中甚至包括正教會的牧首. 皇帝決定禠奪叛亂者的封土, 將其重新分封予宗室及能力卓越者.

經過一段休養生息後, 帝國得以從內戰的混亂中恢復, 巴西爾一世再度踏上向外擴張的路途.

帝國軍團首先在878年由阿拉伯人手中奪回巴勒斯坦及埃及亞歷山大地區

之後又向義大利和巴爾幹半島進軍

巴西爾一世於889年過世時, 拜占庭帝國的領土比較他初登位時, 足足擴大了一倍, 並且令帝國得以主導南意大利, 近東, 巴爾幹, 高加索等地區.

巴西爾一世在位期間, 透過禠奪亂臣封土及對外擴張, 為自己的子女取得了大量領土. 當皇子Hierotheos繼位時, 他其餘九位兄弟分別得到了相當可觀的封土, 當中甚至有四位親王, 分別統治希臘, 特拉布宗, 亞美尼亞 及敘利亞.

今日19/4 19:30將會舉行第3次HOI 4 MP局，直至12點(如果大家都OK的話可以延長)
會提早小小開定場等大家
由於中間不設飯鐘暫停，請提早用膳

另外今次會以1.8.2版本進行遊戲，參加前請先降版+清cache
降版本方法：steam library right click HOI4 ->內容->測試->選擇你想要參加的測試揀返1.8.2 - Fork

備注：今次mp由奈何巴負責，我淨係cop佢段嘢上連登，有問題唔好搵我。

另外，我哋可能會搞埋eu4嘅multiplayer，如果有興趣記得喺連登或者discord度留個名。

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃5

巴西爾一世的英明統治為二世皇帝希洛菲歐斯(Hierotheos) 留下了大筆財產 帝國對外擴張的政策得以延續. 即位第二年, 拜占庭再向義大利及巴爾幹進軍.

此役最大的成果是將拜占庭其中一個強敵──保加利亞人擊敗. 希洛菲歐斯的第一任妻子在他繼位後不久便因意外過世. 他續嫁了保加利亞公主為妻. 前保加利亞國王去世時, 因為缺乏男性繼承人, 王位由希洛菲歐斯妻子的長姊取得, 她的地位備受挑戰. 希洛菲歐斯令用這個機會, 出兵將妻子推上保加利亞王位, 徹底將保加利亞納入帝國版圖.

此後, 皇帝又將目光投向東方.

910年, 帝國完全收復了敘利亞和巴勒斯坦行省

911年, 除了埃及的少部份, 拜占庭又重新控制了整個東地中海.

希洛菲歐斯於912年死於心臟病, 終年43歲

以為講cities skyline 出番去先

Imperator: Rome 雅典戰記 #15

學院已經恢復返昔日嘅輝煌，大廳裏面坐滿咗嚟自地中海各地嘅人。畢竟我們為重建他哋嘅家付出咗咁多，希望呢啲知識分子入面有人能夠偶然幫我哋治理下雅典啦。

喺花費咗大量時間同努力嚟改善阿提卡之後，我哋終於開始見到成果。呢個區域嘅人民同城鎮逐漸繁榮，而我哋嘅國家亦都係一樣。

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃6

希洛菲歐斯的子女尚無成年者, 因此由他的兄長里昂六世繼位. 但繼位僅僅一年, 里昂六世又死於舊患復發, 其子弗洛菲歐斯 (Philotheos)於913年繼位.

在弗洛菲歐斯統治下, 拜占庭帝國分別於917年及930年收復阿非利加(Africa)和埃及行省(Aegyptus).

弗洛菲歐斯在統治的初期為了增加對西歐各國的影響力, 曾經改宗天主教, 並樹立自己屬下的偽教宗, 及後更以武力廢黜教宗, 以偽教宗取而代之, 將帝國原來的首都羅馬城重新納於治下.

弗洛菲歐斯後來又重投希臘正教, 並成立了聖墓兄弟會對抗異教徒.

(如果大家有意恢復希臘多神教 或者想解SPQR呢個achievement 咁就千其唔好成立任何holy order 我呢到on9左

如果你用antipope臣服左教宗 之後又改信希臘正教或者其他宗教 咁教宗就永遠都係你嘅臣屬 天主教就唔可以對你發動crusade 但如果皇帝繼任時仲係天主教 教宗就會重新獨立)

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃7

自公元451年大公會議將君士坦丁堡牧首提升至與羅馬教宗同等地位開始, 羅馬教會與希臘教會在教義, 禮儀和世俗利益等問題上的分歧便日益加劇. 後又經歷聖像破壞運動, 羅馬教宗和君士坦丁堡牧首相互處罰破門律等事件. 基督宗教已分裂成羅馬天主教及希臘正教兩大派

拜占庭皇帝弗洛菲歐斯在他統治的晚年重投希臘正教後, 羅馬主教區的控制權便落入希臘正教會的手中, 連同安條克, 耶路撒冷, 亞歷山大, 君士坦丁堡四個教室. 希臘正教會已完全控制了基督宗教最有影響力, 最具歷史意義的五大教區. 羅馬天主教的影響力因而日漸衰弱.

公元943年, 希臘正教會獲確認為基督宗教的正統, 取得了基督教世界的絕對話語權, 自此羅馬天主教便被視為異端, 希臘正教的統治者獲准對天主教領主發動聖戰. 拜占庭皇帝弗洛菲歐斯亦因此得到了聖人的稱號.

三年後弗洛菲歐斯死於痛風, 年僅19歲的皇七子列歐納度(Leonardu)繼位.

好似寫緊歷史書咁, 正

正，你地開聯機

你地會唔會開埋live?

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃8

拜占庭皇帝列歐納度登位時年僅19歲, 正值年少氣盛之時, 他雖因梅毒而毀容及變得瘋癲, 但依然無減其雄心壯志. 他大肆對外擴張, 特別是針對穆斯林異教徒. 到他30歲時, 近東地區的伊斯蘭勢力已幾乎消失, 拜占庭帝國的版圖由西方的伊比利亞, 一直延伸至波斯.
馬其頓王朝創始人巴西爾一世及其繼承者在國內面對的問題是一直是帝國其他世家大族對皇位的覬覦和對皇權的挑戰, 貴族勢力一向不滿馬其頓王朝削弱地方貴族權力的政策.

經過幾代皇帝的中央集權和削藩政策後, 帝國內主要的親王和公爵封土均已為皇室宗族成員所獨佔, 但這依然無改貴族對權力被削弱的不滿.列歐納度皇帝此時在帝國內要面對的挑戰更多時是由皇室成員引起. 當中便有960年希臘親王的叛亂.

961年, 有來到拜占庭帝國販賣異國奇珍的東方商人指西藏的古格國王已控制了笨教五大聖城, 推動了笨教的改革.

(好少見AI會自己reform宗教 Bon啲聖地好接近 同germanic faith一樣係最容易reform嘅宗教)

列歐納度皇帝的大肆開疆拓土令他成為當時最威名遠播的皇帝. 他因此相信自己能有如此成就是因為自己是亞歷山大大帝的後裔.

976年, 列歐納度皇帝開始派人尋找亞歷山大大帝失落的古墓, 以證明自己偉大的血統.

978年, 列歐納度皇帝找到了大帝的陵墓和遺體, 並成功令世人相信他是亞歷山大大帝的後裔, 他的後人將繼承大帝的夢想, 繼續征服世界.

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃9

981年, 有傳言指在希臘地區出現了一種可怕的疾病, 柒病者的身體會開始腫脹, 出現高燒和吐血等病徵. 而且此病無藥可醫, 病者不出數日便會身亡, 街上滿佈了死者的屍體.

不出半年, 瘟疫已傳播至首都地帶, 列歐納度皇帝下令封禁宮門, 以保皇室安全.

此次瘟疫證明了皇室過往對醫藥的投資沒有白費, 首都君士坦丁堡幾乎沒有受到疾病的影響.

到985年, 當疫症從希臘地區開始減退時, 這種疾病已傳遍了歐非亞, 由法國到印度屍骸遍野屍骸.

大量馬其頓王朝成員亦因此身亡, 不少家族分支因而絕嗣, 領地由旁系家族繼承, 有貴族甚至因此而同時領有數個親王頭銜, 對皇帝的權力形成威脅.

(遊戲疾病setting我開左deadly 如果你想解SPQR呢啲好長嘅campaign我都建議你開 ck2後期速度會變慢嘅原因係有大量人物角色 就會load得好慢 每次黑死病死好多人就會順好多 只要你揀seduction focus不斷溝女 大量情婦幫你不斷生仔 你再legitimize bastard 咁你就唔洗驚gameover)

冇人join連場都開唔到

可能關星期日事

玩到十一二點第二日又要早起身

下次五六開會好d

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃10

988年, 列歐納度皇帝安詳離世. 他在世時透過征戰向世人證明了自己是亞歷山大大帝的後裔. 但他的偉大之處不僅在於他的武功, 還在於他的政治和外交智慧.

他在世時為自己及其眾多兄弟安排了與加洛林王朝的通婚. 繼任皇帝安德洛尼卡透過自己的生母, 意大利王國的公主, 得到對義大利, 撒丁尼亞和勃艮地三國王位的權利主張.

而他其中一位堂兄更擁有對加洛林王朝五國王位的權利主張

新帝安德洛尼卡利用這些權利主張, 先在988年為自己的堂兄取得了義大利王位. 之後又在992年征服東法蘭西王國.

安德洛尼卡皇帝亦繼承了其父的政治智慧, 利用聯姻等方式將國內封土收歸自己家族的治下.

CK2鐵律: 天材一定會生caner死

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃11

1010年, 安德洛尼卡皇帝已收復了羅馬帝國最鼎盛時期的大部份領土, 包括帝國的核心, 亞平寧半島.

三年後, 即公元1013年, 安德洛尼卡皇帝正式宣佈羅馬帝國復興, 自號"奧古斯都".

安德洛尼卡在復興帝國後, 想到了西羅馬帝國的滅亡, 他害怕自己建立的帝國在將來也會面臨同樣的命運. 經過深思熟慮後, 他認為羅馬帝國是在定立基督教為國教後才開始衰敗, 而羅馬帝國最鼎盛的時代則信奉多神教. 因此, 為了羅馬帝國的國祚長傳, 帝國必須重新信奉諸神.

安德洛尼卡命人傳訊至整個帝國, 要求所有臣屬追隨"奧古斯都", 重新信奉諸神

皇帝為傳播諸神信仰推行了宗教改革, 令諸神信仰更適合時代的需要.

他又在諸神的聖地, 重建神廟.

然而, 有大量守舊的基督教貴族激烈反對安德洛尼卡皇帝將諸神信仰重定為國教. 1013年6月, 大批貴族在日耳曼王帶領下起兵造反, 誓要殺死叛教者安德洛尼卡, 他們的兵力竟達十萬之眾.

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃12

1013年9月, 正當戰火在整個羅馬帝國蔓延時, "奧古斯都", 羅馬帝國皇帝安德洛尼卡為了徹底摧毀基督教勢力, 下令燒燬羅馬城所有基督教堂.

大半座羅馬城付之一炬. 城中民居亦受到烈火牽連, 憤怒的羅馬民眾開始襲擊軍隊. 這場民變令羅馬帝國的內戰更添變數.

1014年8月3日, 羅馬帝國內戰打得最激烈之際, 一顆彗星劃過天際, 祭司對此大感不安, 認為這是大凶之兆, 戰況可能對正佔優勢的皇帝大為不利.

安德洛尼卡皇帝, 同時作為諸神的大祭司, 運用他過人的智慧, 重新解讀彗星出現的意義, 能言善辯的他說服了祭司們, 成功安撫了民心.

不出所一料, 安德洛尼卡是受諸神眷顧的皇帝. 彗星出現後一個月, 兩場大戰分別在新舊首都, 羅馬和君士坦丁堡城郊同時上演, 帝國軍在戰神阿瑞斯帶領下盡佔上風, 基督教貴族的軍隊節節敗退, 安德洛尼卡皇帝勝利在望.

1014年10月, "奧古斯都", 羅馬帝國皇帝安德洛尼卡徹底粉碎了基督教貴族的叛亂, 正式將諸神信仰重新確立為羅馬帝國國教.

戰後, 安德洛尼卡推行了一系列政策, 以保持帝國安定.
為了應對異教的威脅, 安德洛尼卡成立了神聖組織, 諸神追隨者.

他又組建了奧林匹克勇士團, 用作為帝國訓練戰士.

他更利用國庫資金贊助文化活動, 恢復古羅馬文化.

Senatus Populusque Romanus (SPQR) 元老院與羅馬人民 ＃13

安德洛尼卡皇帝晚年的統治大致安定, 諸神在帝國內受廣泛崇拜, 許多民眾又重拾了羅馬文化.

他先在1021年擊敗了兒童十字軍.

1027年, 他又以大聖戰征服了西法蘭克王國.

1040年, 安德洛尼卡皇帝去世, 皇子尤非米奧斯(Euphemios)繼位

尤非米奧斯從先帝手中繼承了穩健的帝國, 雖然黑死病在1047年和1064年先後兩次再度爆發.

但兩次疾病大流行都無損帝國的統治, 尤非米奧斯在1064年甚至將帝國版圖擴展至印度, 這個連先祖亞歷山大大帝都尚未征服的國度.

1073年, 羅馬帝國在"大祭酒", "奧古斯都", 羅馬帝國皇帝尤非米奧斯治下, 收復了圖拉真大帝時期, 羅馬帝國極盛的全部疆土, 再度開展羅馬和平的盛世.

完

好睇

支持
ck2 戰記好睇

今星期冇計，星期六我唔得

Imperator: Rome 雅典戰記 #16

隨著阿提卡嘅基礎設施同城鎮恢復到往日嘅輝煌，我哋嘅人民嘅幸福感同生產力達到咗有史以嚟嘅巔峰。我哋重聽講，而家被認為係雅典同阿提卡嘅第二個黃金時代，而家人民想知我們幾時開始重建我哋嘅古老同盟。

雅典戰記嘅第二章《重建阿提拉》終於喺第十篇完結，好多謝咁多位有追巴絲打，令我唔係毫無意義咁寫畀自己睇，同埋我都要為不斷晒你哋兩秒又兩秒嘅時間嚟碌過每篇戰記向冇追戰記嘅你哋道個歉，同埋多謝你哋嘅包容同忍耐。
題外話：其實我一早已經寫好晒第二章嘅每篇戰記，不過我唔係每日都有時間打I:R同寫戰記，希望唔會有太多人怪我每次更都得咁少。
最後，第三章係有關重建提洛同盟嘅故事，敬請期待。

最後最後，希望大家可以畀啲意見我去改善水準。

nice

有追開巴打戰記，搞到我想開始打imperator

買左咁耐都未打過

HOI4 聯機戰記 #02 血戰英法聯軍

開場白首先感謝剛過去既星期日願意參與第三次MP既巴打們，冇大家參與今次冇可能成事
今場由於主打係比德國覆桌法國，所以開初非常幸運地都搵到兩位巴打一位做意大利，一位做英國，而喺稍後時間又有一位巴打參與，最終變成德國+意大利 vs 英國+法國

世事發展一如劇本，早期既野唔多提了
因為德國player喺現實冇解碼技術，不知同盟方面部署，依邊講下軸心國既方略

德國player喺上山修行之後功力有所提升，今次稍為改變戰略：撤底放棄非洲戰場
正如之前所講，一個正常既HOI4 MP最少要有7個人，喺我地人數太少既情況下軸心國可以做既野會大幅縮窄，而且發展空間亦會相應減少，例如冇羅馬尼亞送油比你，所以你要用工廠買油而少左民工整軍工etc
反正今場目標只係攻陷法國，非洲不毛之地由得佢就算

另外德國指示意大利只需要出兩樣野：40年飛機同5步填線 (其實39年之後重可以玩埋44年戰機，不過今次用唔著)
由於冇需要打北非，所以海軍可以收返起守內海唔比同盟登陸就算，而意大利因為有國策比兩次戰機bonus，又有幾場戰爭練經驗，如果識玩的話早期黎講空軍既數量同質素會係英國空軍之上
偉哉Paradox專出幻想遊戲

而德國自己方面，喺修行過後學多左幾樣野：
1. 先將基建升滿再起工廠
2. 將貿易法改做自由貿易

第一點好簡單，基建等級同建設速度成正比例，喺高建設格既地方修滿基建再起工廠的話，無論係開局整民工定係之後補軍工，最終一定會比你直接整工廠好
不過點拿捏整民工軍工去到幾時，就要睇下咩國家咩國情，不能一概而論
大體而言整民工整到38年唔會錯既，蘇聯遲參戰所以整到39年左右

至於自由貿易，佢比既buff簡單暴力，更高既建設速度比你滾雪球、更大既科研buff直接等於拎多1~2個電子科技
喺1.8版本因為電子科技同加密/解密掛勾所以一定要研究，而1.9因為將解密分左去間諜系統，咁你可能只需要研究完電機工程再出無線電已經夠，情願將一個slot留比其他更重要既科技

不過主菜其實係——將更多既資源送比盟友
自由貿易係將80%資源轉做出口，等於自己都少左資源整軍備，不過38年前大致上唔會缺資源，就算你36年轉自由貿易，38年擴軍先換返擴大出口/限制出口都唔算壞事，雖則你要比多150政治點 (PP)，可能要請少個顧問咁解

由於PVP入面講求分工，意大利要整飛機需要鋁同橡膠，咁就由匈牙利同德國買鋁，再由德國起煉油廠提供橡膠比意大利
反之，德國要出裝甲師需要鉻，主要來源地會係南斯拉夫、希臘、土耳其依三個國家，所以意大利就需要喺德國開始量產坦克果時將南斯拉夫+希臘吞併，值由德國向意大利購入資源，將大量民工送比意大利起軍工，再而量產飛機

講返世事發展
西班牙內戰因為冇蘇聯player，所以變左德國同意大利既練兵場，冇咩可以講
時間好快去到38年，意大利喺有德國撐腰既情況下向南斯拉夫宣戰，並且德國主動要求參戰

南斯拉夫係德國最重要既資源要地，因為想盡快比意大利獲得馬其頓先至決定親自出馬，不過一般而言等意大利自己打會好小小，因為彈少個傀儡國出黎

而正當德國同意大利快樂地喺巴爾幹半島動兵之際，世界情勢風起雲湧——英國突然向荷蘭同伊朗宣戰

(伊朗果張圖因為太突然所以冇影低)
突如其來既宣戰令德國大感錯愕，一度暫停遊戲問英國player發生咩事，不過最終考慮到規則上其實真係冇限制同盟國陣營擴張，而且冇理由只比軸心國打南斯拉夫而唔比同盟國陣營打仗，所以最終沒事兒繼續遊戲

德國依個時候研判局勢，英國打伊朗應該明顯衝住石油資源而來，打荷蘭依步9成係為左喺低地阻止德國前進

以前喺荷蘭戰記同大家提過荷蘭既地型，格羅寧根方面基本上無險可守，但係後面有兩條河流，基本上打果幾格都當係跨河攻擊，進攻方既debuff極重，如果冇充足準備會隨時炒車打唔入
但係對於上山修行過既德國黎講，德國已經有攻破荷蘭防線既理論，只差在未實行過而唔知實際會係點，留待之後再講

無論點，德國完全冇介入既空間，可以做既當然放眼返喺協助意大利攻破希臘一事
不過依個時候意大利player好醒目咁留意到AI 羅馬尼亞為希臘提供獨立保障，如果打希臘的話將會同羅馬尼亞一齊打，對於德國而言此事當然妙極
只要將羅馬尼亞變成傀儡國，德國就可以用1工廠換取80滴石油，唔洗怕開戰之後冇油用或者要用大量工廠買油

時辰到，快D將你地既資源交出黎

值得一提既係，德國方面依個時候剛剛先開始生產裝甲師，所以前線部隊清一色係5步填線，只能靠空軍慢慢磨死AI，幸好德國人力唔太缺，亦累積左大量槍械，唔怕同你磨，順手重可以賺exp研究陸軍doctrine

開戰後大概用左一個月以上先至磨穿馬其頓既希臘軍隊防線，再用多個幾月時間先至將希臘擊敗

由於5步進攻乏力，節損約15萬人力之後先至結束希臘戰事，唔用20、40寬師又冇帶炮既代價就係咁

依張圖有兩樣野可以睇，第一5步師根本冇進攻能力，只能用黎填線防守
第二可以留意左上角既空軍統計，藉由CAS支援，對敵人造成可觀既組織度同兵力傷害，反正羅馬尼亞冇空軍，只要有時間有空優又夠CAS的話逐格逐格推平你都得

可能你問點解唔整，一來德國player懶，覺得用5步都打得贏既國家冇需要改編制，二來根本冇拉榴彈炮產線，談何用炮

最終隔多幾個星期後完成第一個裝甲師，就喺羅馬尼亞既南部平地切入去，填下顏色就完成戰爭目標

喺德國傀儡羅馬尼亞之後，軸心國已經拎到最後一塊併圖，剩底既只有德國player既最終目標：將軍隊送到巴黎擊敗法國

開戰前形勢：

馬其諾防線方面，大量軍隊互相對峙，而且英國方面喺梅斯放置左一隊滿編既軍隊準備主動出擊
值得留意既係德國冇點齊格菲防線national focus所以全線都冇要塞，雖然德國player已經提早叫意大利幫手塞填線，但都埋下左之後差D炒車既伏線

低地方面，由於英國已經提早吞併左荷蘭，所以依邊演變成德英兩國直接交鋒既場地
好明顯地英國並唔打算守平原地帶，而將主力收喺河流區域，因此德國照樣佈置裝甲師等待時機直取鹿特丹

39年9月，德國正式向波蘭宣戰以取回合法領地但澤，正當德國既裝甲師喺東線橫衝直撞既時候，發現法國軍隊主動走出馬其諮防線向德國發動進攻

依個時候德國player先至發現一個好嚴重既問題：冇叫意大利參戰
由於意大利冇參戰，所以戰鬥入面法國軍隊可以完全無視意大利駐軍，剩係打幾個5步，由於齊格菲防線一個要塞都冇，差小小就比法國偷襲成功，將工廠集中地既控制權奪去
幸好既係裝甲師及時趕上、空軍緊急升空、意大利即時參戰，先至化解左今次危機

有空優、有填線、森林地帶，簡簡單單5步已經可以化解來自非40寬師既攻勢 (留意防守果邊軟防可達400，進攻方破唔到防的話就會被CAS慢慢炸走)

39年12月，德國已經控制波蘭全土，將全軍調往西線後準備由低地進入法國境內

依個時候德國先至發現原來英國player特登唔參戰，好在德國作為法西斯國家，喺戰時只需要用10日就可以造完宣稱開英國波

經過多年心血組成既德國裝甲師，即使跨河進攻仍然維持高軟攻，再加上金盾同空優，一步一步將駐守低地既英國軍隊推走
德國之所以可以跨河進攻，靠既就係出色既將領

只要有相關技能，你就可以用指揮點數開技能拎buff，依位元帥可以用特殊技能「臨時橋樑」，將跨河debuff降低

要注意既係只要元帥同將領都有技能的話，你係可以直接拎兩次臨時橋樑buff，不過因為今次冇特登練將，所以就用本身有就技既元帥黎打

而同盟國既另一個重要據點鹿特丹亦已經完成要塞化等待德國既裝甲師

7級要塞基本上可以擋走一般進攻，可惜既係德國有另一員猛將曼斯坦因

開技之後可以極速將要塞打爛，無論你1級定10級通通無效化，所以要塞對德國黎講係冇意義的

另外唔好忘記既係空優

由於德國喺38年開始由意大利買入約40間民工份量既資源整坦克，意大利h得以喺38~39年大量建設軍工，再整左4千架飛機比德國搶空優

HOI4入面要留意一點，制空權分綠、黃、紅3款，CAS只會喺黃~綠制空權生效，只要德國一日重有空優，同盟國既CAS就冇辦法經由空軍炸德國裝甲師既組織度而擊退德軍，只能夠用陸軍硬磨
但係有金盾既裝甲師本身就扣少50%組織度，一般步兵師唔會係對手

用左一個半月時間，德國成功將英法聯軍擊敗，進駐荷蘭地區
然後下個目標當然係比利時，再到目的地：法國巴黎

喺完成進攻計劃後，40年1月底德國向比利時宣戰，最終之戰打響!

汲取左上個世界線教訓既德國，今次終於學識唔再平推，改而利用地型將比利時軍隊分割成3部分

搶左荷蘭之後，德國可以由海岸線直接切入布魯塞爾兩側既平原地帶，先將一部分軍隊困喺布魯塞爾入面；另外一支軍隊乘勢再向前推到河流(默茲河)，就可以同河對岸既德國軍隊匯合，再將第二批駐守邊境軍隊困喺森林地帶
至於東面阿登森林地帶既比利時軍隊，依個因為遊戲機制果邊冇VP，只要德國將布魯塞爾攻陷，比利時投降之後所有軍隊會自動蒸發，若然英法兩國喺比利時被宣戰後趕唔切的話，阿登森林將會成係真空地帶任德國軍隊推進
何況唔好忘記法國同比利時邊境有大量平原，德國大可乘勢直接殺入法國

平原地帶就算有堡壘，裝甲師開技直接拆走就大步走入法國境內
以前我地講過破防4倍傷，極高軟攻既裝甲師係可以幾個鐘既戰鬥已經將對面打到殘晒

攻入法國之後，第一步先喺鄧寇克圍殲少量英法軍隊

然後一步一步往西推，將巴黎包圍

本來德國既盤算係直接殺入巴黎，可惜既係英法兩國已經提早駐防，而裝甲師喺城市既戰鬥表現比較差，所以只能再跨多條河包圍首都，再用大量填線師同CAS慢慢磨組織度，先至順利攻破

由3月初開始進攻巴黎，一直到3月底先至攻破，一來係5步真係進攻乏力，二來英法聯軍展現強大既抵抗力所致

雖然德國裝甲師無人能擋，兼且同盟方面完全冇空優，但係德國player喺過程中絕不輕鬆，因為法國係player關係，唔似得打AI咁打完巴黎再拎多幾個VP就完成，而要正正常常咁打80%VP，一路上德國軍隊要過森林、要過河流，每一次都要花九牛二虎之力先至可以突破成功，例如法國中部就有好幾條河流可以守，南部重有森林地帶，要推唔係咁易

就喺戰事已經進入收束階段，法國player因為多次斷線兼且時間已晚，交由AI掌控法國之後，德國同意大利終於搶夠VP，喺40年4月中迫使法國投降

戰爭結束，德國player成功覆桌法國

今場MP每一位參加者都展現唔錯既實力
英國既主力師駐守森林同河流地區，令德國難以輕取法國；
法國偷襲齊格菲防線差小小令德國炒車，並且展現防衛決心拖住德國步伐；
意大利既填線師多次協助德國填補戰場空隙，令德國避免多次被包餃子既危機，同時令德國可以更放心集中控制裝甲師突破戰場重要位置

所以今次既MVP係——你地大家

多謝各位參與今次MP，我們下次有機會再戰

- 聯機戰記 #02 完 -

勁, 咁快打到成篇戰記出黎

打慣左知邊D位重點好快就寫到
btw上文因為我係德國player所以好詳細咁講德國果邊既故事，如果其他巴打有興趣的話大可自己寫自己既故事

預告：下次MP改玩法，全部人必須要玩幻想線

Imperator: Rome 雅典戰記 #17

做完上一個任務之後，我發現時間已經去到476年，即係話如果我要完成Pentecontaetia嘅achievement，就要喺唔夠廿四年之內從三個大國之中征服晒先走所需嘅十笪地。時間已經無多，我唯一嘅選擇就係盡快開始重建提洛同盟。（大家覺得我趕唔趕得切做個achievement？）

喺雅典嘅黃金時代，我哋控制著愛琴海，並且係提洛同盟嘅霸主，將財富從海嘅一邊帶到另一邊。喺同盟瓦解之後，曾經嘅成員之間嘅關係逐漸惡化，最終被底比斯或者馬其頓嘅暴君征服。
而家係時候收拾過去嘅殘局，恢復提洛同盟昔日嘅輝煌喇。喺呢個同盟入面，每個城邦都係自由嘅，而強大民主嘅雅典將會是佢哋嘅領袖。

喺我們嘅執政官Stratokles Stratoklid結束充滿激情嘅演講之後，公民大會幾乎一邊倒咁投票支持恢復我哋古時嘅邊界。毫無疑問，就算奪回曾經屬於我哋嘅嘢將會係一項艱鉅嘅任務，人民都會支持我哋喺東面同北面嘅行動。

AI海戰咁陰濕既
打第一波沉哂佢d航母，自己d主力low armour 諗住番港口，AI吹雞吹左50+ CL+DD出黎執雞，完全走唔甩，搞到主力全滅

今次黎同大家講下HOI 4既基本教學

以前HOI2、Stellaris都有一步一步咁講隻game既機制，唯獨HOI 4係分開一篇一篇去講，有D位可能就忽略左冇講
如果你打單機的話，好多野其實亂咁黎都打得勝，但某D位如果你識的話，樣樣野都會事半功倍

一、法律

依個畫面大家都識，但好多野都可以鑽研下
首先係徵兵法

你出到幾多隊兵同你既人力有關，人力受好多野影響例如core/non core etc，一般而言除非好似蘇聯/中國果種人力用極都有既國家，否則一律都係上到5%既廣泛徵兵，訓練時間+10%其實一D影響都冇，再上因為有減工廠產出debuff，唔到特殊情況唔會用
不過真係打到唔夠人的話，take小小debuff都好過冇人力打仗

咁你話如果要整40寬主力師出黎會用更多時間，咁其實有方法可以避開既
下一篇小技巧再教

之後係貿易法

貿易法同你手上有幾多資源整軍備有關，例如你開封閉經濟，你core入面有100個鋼，咁你就有足100個鋼去整軍備
如果你用既係自由貿易，入市資源80%，咁你就得返20個鋼可以整軍備

大家都知買人資源要用1個民工，而你出口幾多資源同你有幾多個民工係睇有幾多人同你買野，冇人買你出口1000個鋼都係0收入
聽落去冇資源整軍備要特登同人買好似有壞無益，但你有越多資源出口，其實有越高既產出、建設、科研buff

咁到底要用咩貿易法好? 只能講睇你目標同國情
喺PVP黎講全部人一律都開自由貿易，因為你同盟友買資源會令盟友得益，你買我十間民工我買你十間民工，大家工廠總數冇變，但全部BUFF就會食晒
或者話德國同意大利買大量資源整坦克，等於令意大利有工業力去整軍工再整飛機，幫返德國拎制空權
或者話你國土本身乜資源都冇，0既80%同0既0%都係0，咁你當然會開自由貿易拎buff
甚至有一種玩法係大家齊齊買多餘既資源，將工廠轉移比某個國家養大佢

但係喺單機黎講，因為你自己要一腳踢做晒所有野(陸地要直接打、又要拎制空/制海權)，同AI買資源等於射落海，依個時候你可能會考慮將資源要地比晒傀儡國，再用1間工廠換80個資源
(記住non core既地你實際得到既資源數量會比較少，所以成立有該地core既傀儡國會非常著數)
咁所以去到單機其實唔理貿易法係冇所謂的，反而有時你出口太多資源整唔到軍備重慘

之後係最重要既經濟法

以前我不下數次講過民生經濟喺HOI 4係懲罰玩家既狀態

一個國家既實力同佢用到幾多間工廠有關，民生經濟影響既係兩樣野，一係民生需求，二係工廠成本
工廠成本好簡單，成本高整得慢，你越早整越多工廠，滾雪球就滾得越大
去到部分動員既時候會冇左工廠成本提高既debuff，所以玩任何國家都係越早轉部分動員/戰時經濟越好 (全面動員會扣3%人力，睇情況開)

另一個最重要既係民生需求

有好多野會影響民生需求，例如event etc
計算公式係工廠總數*民生需求=被扣除既民生工廠
例如你有100間工廠，25間民工、50間軍工、25個造船廠
25%民生需求的話即係你要扣走25間民工，等於冇民工可以用黎整野/買野
所以民生需求越低你就有越多民工可以用，結論都係民生經濟係垃圾，盡快轉部分動員/戰時經濟

二、顧問
每一個國家有唔同既顧問，有D好似德國咁好多勁人
有D好似意大利咁要乜冇乜

詳細唔多講，都係果句睇玩法同國情，再睇咩時機揀邊一個
一般而言38年前爆民工會揀加民工建設速度既顧問，38年後爆軍工就揀加軍工速度，要轉法西斯就揀法西斯顧問etc
最值得留意既係好多國家都有個+15%政治力(PP)既顧問，諗唔到揀乜+時間允許的話，揀左先係一定會回本的

三、企業/理論家
一樣唔同國家有唔同野揀，大體而言會+15%研究速度，飛機坦克戰艦會有額外加成

依度有小小巧妙野可以留意
1. 研究速度係扣研究成本，唔係中途加速
例如本身研究100日，揀左公司+15%研究速度，咁所須時間就由100日變85日，就算你已經研究左50日，剩餘時間就會係100*(1-15%)-50=35日，而唔係其他奇奇怪怪既答案

2. 有冇加成係睇研究完成時有冇揀公司，唔係開始時決定
例如你揀飛機公司加戰機既靈活性，直至完成前只要換用緊果間公司就會有果款buff，開始前同研究完成前1日先加係冇分別的
咁所以你喜歡的話，戰機同CAS各自都有對應既BUFF完全係可行既事，只要你夠PP換公司就得

至於理論家會順手加埋海/陸/空軍exp或者其他奇奇怪怪既野，自己睇情況用

四、參謀
每個國家有唔同玩法，而者話乜國家有乜玩法，都係睇參諜有乜選擇
舉個例以前講過既羅馬尼亞

一個參謀就令羅馬尼亞既特種兵硬生生多15%攻防

有樣野要留意既係依D加成要睇清楚，好多野同「兵牌」對應的
兵牌以前講過，當師團既某樣野去到某個百分比之後，依個師到底by default屬於乜野

你可以改icon，但改完之後唔會改變佢屬於步兵/裝甲/騎兵/特種師

如果加成係屬於「步兵」的話，「步兵兵牌」既師有加成
假如加成屬於「騎兵」的話，「騎兵兵牌」既師有加成
但好玩既地方係「騎兵兵牌」同時會拎到「步兵」既加成
咁所以你玩荷蘭的話，你可以用騎兵師拎足兩個參諜buff

而比較簡單既例子係「特種兵」都係步兵，所以可以拎到「步兵」既加成
例如英國同美國都有相關既參謀，識玩的話可以就同我以前既羅馬尼亞戰記一樣，用特種兵硬生生比人多20~25%攻防數值
(點樣突破特種兵上限，一樣之後再講多次)

下一集同大家講下科技

支持，好有心for我d新手

Btw,如果對方有10級堡壘，應該點打？ 有一鋪等到40年中先打比荷盧，但發覺佢已經有10級堡壘，先睇飛機揸爛啲堡壘先？再搵坦克師衝？

上面聯機戰記有講過用曼斯坦因，學完技之後再用指揮點數開技
另外比荷盧唔會有10級堡壘，你一定係打緊馬其諾防線
行比利時唔會有堡壘

我記得睇到荷蘭邊境個堡壘level（個圖案地上堡壘10/10，唔知有無錯）有成10級，當堂嚇死

要留意返dockyard喺呢個case唔算factory，即係話淨係會攞75嘅25%畀民生用。

係要塞10級sor

記錯sir

Imperator: Rome 雅典戰記 #18

當我做完任務攞到claimant之後，我即刻同我兩個盟友一齊攻打Phrygia。

最後我打咗半個Euboea返嚟。

反坦最好係咪應該用坦？小國先用AT？

單機唔洗咁複雜，大細國都係出2級戰防砲加支援營乜都穿，之後靠空優+CAS炸走冇金盾既裝甲師
如果你本身玩裝甲師只要你唔係用輕坦應該冇問題

聯機的話係第二個玩法

今次同大家講下HOI 4既科研
科研既重要大家都知，但大家亦要知道咩時候揀咩黎研究先得

要留意既係依家最新1.9版本改左小小科技樹
第一個係新增左裝甲車，正常你唔會用得到，但係用黎做偵察支援營好勁既野黎
第二個係1.9既加密/解密移左去間諜系統，而1.8同以前版本係放喺電子科技(研究加速)果邊，所以要留意返版本

另外有一樣野要留意，由於原版AI太廢，所以好多野你唔精通係冇所謂的，但如果要提升自己能力去打PVP的話，有D野識左會好好多

一、步兵

好多野好似好重要但其實唔係必須，例如步兵槍

咩名唔重要，咩國家都唔重要，因為每個國家同一個年份既同一款裝備，性能數值全部都一樣的
大家都知越後期既科技越勁，依度1、2、3級槍就咁比較可以知每級防禦差6、軟攻差3 etc
但大家可以留意埋左上角既資源要求同右下角既cost，同樣都係變高

喺HOI4黎講，我教過大家一種概念：填線用5步，主攻用40寬
之所以以5步填線係為左用最低既成本拖住敵人既步伐，再而比主力師回防/用空軍炸走人，所以連剷都可以唔洗用，用最低成本海量出填線就得
同時要留意每級槍既生產成本變高，即係每間工廠生產到既槍械會變少
槍依家野一個人有5把槍會比5個人得1把槍好，正因為高級槍唔係必須，研究時可以將佢既優先順序壓低

基本上亦可以話開局時既槍一般而言用8-10間軍工，整到end game都唔會搞佢

其他下面既科技唔太重要，值得講既係摩步同機步
基本上可以話單機用唔著機步，你玩裝甲師就用摩步混坦克加師團組織度
同時相信除左美、德、蘇三國之外都唔夠工廠玩機步

二、支援營

支援營最主要係你要研究左先至用到，所以相對於升級，解鎖支援營會更重要
加咩支援營睇國情睇玩法不能一概而論，例如行爛地會加後勤、人力太少既國家會加戰地醫院etc

三、坦克

唔好用輕坦同36年重坦，裝甲師既最低限度係39年中坦 (早戰例外)
如果你喺單機用12步5炮1重防空的話，36年重坦勉強可用，但一過39年就一定要換41年重坦版本，因為差太遠

裝甲師(或者之後講到既飛機)要點出、幾時出係睇national focus或者event有冇比bonus你，例如德國

大拿拿兩個國策可以拎bonus，識玩的話41年打巴巴羅薩已經可以用43年中坦輾平蘇聯

不過要組建一隊完整既裝甲師約莫都要幾十間以上軍工整一段時間先至整到一個師，唔係研究完就得

四、炮兵

防空炮係喺冇制空既地方先會用，單機唔會理
野戰炮係步兵主力師既軟攻來源，大量用炮兵師的話就要提早研究
火箭炮只有1.9版本既優勢火力doctrine用得著，唔係行優火唔洗理
戰防炮用黎反坦，單機一般唔會用(除非係窮鬼國家玩唔起裝甲師而敵國又會用坦克)

五、陸軍doctrine

太複雜唔想講
玩裝甲師行機動作戰；早戰又冇能力換學說行決戰計劃；冇人力/聯機專出填線行人海右線拎5%人力(行左線不如行優火)
其他一律行優勢火力

六、海軍

打單機永遠記得出40年船+改下船已經可以打殘AI，44年唔洗出
玩軸心國的話可以試下40年SS+通氣管上打主力艦下殺運輸艦，輕鬆海獅英國
OP到聯機局一定被禁

下面果堆乜損管乜水雷全部都係玩具唔一定要研究，但留意有一行登陸科技經常被遺忘但極之重要

1級登陸科技最多只能有10個師同時登陸，準備時間70日
而2級登陸科技+40師上限、準備時間-50%，唔洗等到天方地老，又可以發動更大規模既登陸戰

七、海軍doctrine
單機唔洗理，因為AI太廢
打聯機可能會take某幾個doctrine，都係果句睇國情睇玩法

八、空軍

空軍你只得2.5樣野要留意：輕型戰機、近接機(CAS)、偵察機(1.9新增)
另一樣野要留意既係36年飛機全部都係廢鐵，除非你剩係想拎buff就會照整36年CAS，或者單機玩德國要夾硬整36年戰機

本身諗住好詳細咁講但發現篇幅太長都係算了
總之你玩耐左會發現基於研究、生產成本，會發現剩係整輕型戰機同CAS就可以做晒所有野
除非你係玩聯機基於某種考慮就會整某樣野
偵察機主要用黎偷窺敵人既陸軍同機場位置，真係要幫海軍偵察搵船的話係用400~1000架戰機巡海

btw重申多一次，戰略轟炸機係一種單機用唔著，聯機可以炸到軸心國翻唔到身既野黎
用40年/44年戰略轟炸機可以邊炸工廠令你整唔到野，同時殺晒你戰機既玩具黎，唔信可以自己用console試下

九、空軍doctrine

1.9改過
如果要空優就行戰略轟炸右右，如果剩係想拎CAS buff行戰場支援
如果玩1.8以前版本，拎空優就行聯合行動

十、電子

1.8版本電子連埋加密/解密科技，所以會行到底
1.9之後視乎情況可能研究完38年既電子計算器就算，除非你玩到43/44年否則直接研究多一款軍備會更好
至於雷達科技唔係必須，有強大既空軍就有強大既偵察力，但無線電因為影響增援機率，所以一定要研究

十一、工業

可以好複雜咁講，但懶人包係中間既集中/分散工業最重要
揀集中/分散工業既原則係睇你會唔會出現多次換代生產軍備既情況，例如你玩大國會不斷整新坦克/飛機/大炮，美德蘇英etc你舉得出既大國都會用分散工業
只有會長期keep住生產39年以前既軍備，或者38/39年起直接整新式軍備既國家先會揀集中工業，例如羅馬尼亞等小國

值得一提既係，假如你玩既國家有工業技術bonus既national focus，就可以喺39年出41年既4級工業
德國

英國

記住bonus用黎超前研究有最大效用，因為你可以早人1年至幾年時間就量產新式軍備，例如意大利38年開始用40年戰機，人地39年研究得黎得果幾十架新飛機自然唔夠你幾百幾千架黎砌

好多野都可以詳細講但算了，有興趣自己研究下
下期講埋HOI4 小技巧就完教學

HOI4 我習慣出44年船炫耀

SS裝雷達啦 唔裝通氣管

通氣管最OP

原來呢度咁多人鍾意CK EU
高興高興

anarchist spain 屈機到癲，打portgual會自動annex想點

雷達索敵好啲 唔開去近岸驚咩比人搵到

站在打AI用乜都打得贏既角度，用乜都冇所謂啦

Imperator: Rome 雅典戰記 #19

打贏咗Phrygia之後，我即刻同馬其頓解除咗盟約，喺個Truce完咗之後就搵埋班盟友一齊圍毆佢。

可能係因為馬其頓同時有兩場仗要打嘅關係，我哋好輕鬆就搞掂咗佢。

跟住我仲唔小心做咗個地域大國添。

我哋嘅士兵已經說服Chalkis同Eretria嘅城市再次接受我哋嘅統治。隨著中優卑亞回歸雅典，呢座島嶼嘅其餘部分遲早都會好似喺第一次提洛同盟嘅黃金時代時那樣，會習慣於我哋嘅統治。
去到呢一刻，時間只係淨返十年左右。

有冇人可以貼條link畀我，我想攞佢嗰啲免費禮物呀

其實之前已經問過一次但係無人理我

你要refer friends先有喎

有冇人想同我做朋友？

咩叫AT?

anti-tank，即係反坦克炮。

應該要人地用你條referral code開ac先得

有冇人有解CK2嘅monarch's journey

發覺越黎越容易

sub 左

我要link呀

唔係跟你條ref link sub 左就得咩?

好似係喎

戰略轟炸機單機用唔著係咪因為ai太廢?

因為你冇盟友送油比你
因為你炸緊將來自己拎到既工廠

明白了，要做到以戰養戰,但咁炸法好爽

有冇人玩 stellaris arrrr

海陸師同山地師帶唔帶炮好？定係用中重坦？

另外，唔知做咩日本附近3個海都拎唔到制海權，明明沉哂佢d艦，我有成百艘艦又有制空，派哂去同一個海域都依然情報不足，係咪中bug

玩得137個鐘算唔算有玩過？

個人會帶個artillery support company，彌補返soft attack嘅不足。

有冇screenshot？

編制上只有10、20、40寬三種選項，因為戰寬一般係80，超出的話會中debuff
你拎黎做主力師的話即係整40寬，而加炮就加軟攻破人防

步兵師一係玩14步4炮，但冇乜力
一係用單機萬金油12步5炮1重防空

特唔特種兵唔係最重要

點解你整個隊裝甲師咁勁，有冇個板參考下？

我想問每個國家研發slot係固定？我玩民國，最盡都係3個

一般國家（包括民國）最多有五個research slot，少部分可以有六個。

唔quote廢事變金剛棒
打PVP裝甲師用重坦係基本，都係40寬
打單機唔洗咁貴用中坦就夠

研究slot睇國家有唔同，再用national focus加1-2個
你玩民國得果3個係正常

點樣整到5個？我次次都係3個

垃圾民國

Expand the Academica Sinica
Chemical Research Institute
Rural Schooling
三個focus每個可以攞到一個slot，
基本上唔被日本仔打死就可以慢慢攞到。

科研講得幾好不過最好都係自己試下，唔需要下下都要min max到盡，適當時可以roleplay下國家揀自己鍾意既戰略
我除咗玩法國挖戰壕死守馬奇諾防線外都唔會用放重防空落infantry division，正如古德里安所講，坦克係要集中使用，用裝甲包圍殲滅敵軍爽快度高好多(kd都比10 combat width靚D)

特種部隊唔建議帶裝甲兵，練得spec ops應該用喺forrest/hill/landing？
呢D 地型attrition 高好多，分分鐘係你正常戰鬥損失既10幾倍
正如日本打中國、南亞都唔會用armored battalion 一樣，除非你研究amphibious tank

重防空係利用遊戲機制拎金盾，role唔role play睇個人玩法，我只係基於如何有效率地玩隻game而寫教學
唔通我出教學教人浪漫式咁玩咩

Imperator: Rome 雅典戰記 #20

打完馬其頓之後我就開始著手於組建海軍，最終喺491年9月完成咗100隻船嘅創舉。

造船工人已經努力建造咗一支亮眼嘅海軍，我哋已經按計劃招募槳手嚟填補呢啲新船隻。喺佢哋習慣咗新工作之後，我哋就可以見到過去嗰支大名鼎鼎，
甚至可以威脅到波斯帝國嘅海軍回歸。

做完上一個任務之後終於可以搞掂埋呢個。
我哋終於重奪咗斯特律蒙河邊嘅舊殖民地，色雷斯大地上嘅重要城邦。安菲波利斯回歸之後，我哋就能夠對嗰個地區施加影響，並且開始將嗰個地區嘅其他一啲殖民地重新收入同盟。

繼業者同佢哋嘅王國為咗安納托利亞同希臘嘅霸權而爭鬥，佢哋之間展開咗一場激烈嘅海軍軍備競賽。而家大船越嚟越常見喇，如果我哋跟唔上，就只能夠任由嗰啲海軍強國擺佈。

同朋友玩,玩到中間就開始不停唔同步,好煩

最近忙小小，今日出埋HOI 4小技巧，教學就暫告一段落
所謂既小技巧其實就係透過遊戲機制取巧地做某D野，我自己睇法係有D真係漏洞，有D其實係灰色地帶，可能你會覺得係旁門左道，但總之遊戲允許你做就得
舉個例子1.7版本以前可以用漏洞行雙工業、雙學說、雙國策；1.8版本及以前可以利用計算公式走灰色地帶，用1師訓練拎多好多陸軍exp等等
到底係唔係漏洞、係咪fair我唔會討論，用與唔用由你決定，你覺得係作弊咁睇過下就算

另外以下技巧已confirm 1.9版本仍然work，但留意Paradox隨時有可能修正

一、突破特種兵上限
以前羅馬民亞戰記教過大家，今次重複一次
一個國家可以用幾多特種兵係睇佢有幾多個營，然後再乘以某個%，可以透過研究科技增加比率
由於機制上只會判定有幾多個「營」而唔理會到底有冇咁多兵力又夠唔夠裝備，所以只要創造最多既營eg. 大量25步師，就可以將特種兵限制完全無視

具體方法：
1.用exp分別整1步、25步模版 (係唔係25步唔重要，但1步一定要)
2.大量訓練1步師，直接deploy以節省時間 (訓練到20%時就可以提早部署)

3.將1步師更換為25步師

由於「營」既數量大增，不論實際上有冇士兵、有冇軍備全部都唔重要，直接提高特種兵上限

之後你就可以再將部分既師轉換成特種兵，無視數量限制

另一種方法係先整一個模版(唔包括特種兵)
將部分師group埋，再按「更換部隊編制」揀返果個模版，但係唔好按確定
然後再更換模版內容加晒特種兵先至按確定的話，同樣可以突破特種兵上限
依個操作睇片最直接

(咁既方法我覺得偏向漏洞)

認真講的話，除左部分國家既參謀有特種兵buff例如英國/羅馬尼亞等，一般國家都用唔著，亦唔係唔用就會打輸，當係識多樣野

二、主力師免訓練直接變熟練度level 3
之前提過軍隊結訓出黎係level 2，戰鬥數值+-0%，如果提早depoly會變level 1 -25%，要訓練一段時間先至上到level 3 +25%戰鬥力
之但係如果你要由0整一個師出黎的話，大概要等幾個月時間，又要訓練成level 3的話，會花費唔少時間同裝備耗損
咁有一種方法，喺轉換編成既同時又唔會降熟練度

1. 先將20/25步師訓練成level 3 (依度一定要比足裝備做訓練)
2. 將上述師團編成直接更改成主力師配置，但唔比任何裝備
例子：將20步師轉換成12步5炮1重防空

3. 將主力師編成複制多一個出黎，今次將所有裝備打返剔
4. 等有齊裝備之後，先至將冇裝備既主力師更換成有裝備既師
咁就可以即刻補滿戰力，同時又唔扣熟練度

具體原理：
一般而言更換師團編成，有理冇理都會扣熟練度，但如果直接改模版，人力需求變少的話就唔會扣熟練度
(睇返上面張圖，20步人力需求2萬，12步5炮1重防空人力需求1萬5千，所以改模版時唔會扣熟練度)
另外，熟練度又會隨住裝備既補充而影響，例如你實戰果時你隊兵受重創死左一半人，重新補充一半人當然會跌熟練度啦
之但係莫名其妙一樣野係，如果你一開始就唔比裝備佢，之後再換成同樣編成而且齊裝的話，佢就會即刻補滿戰力又唔會扣熟練度

用依個方法最大既好處，係你唔需要再等極長既訓練時間先至拎到一隊level 2既主力師，亦唔洗重新等N個月訓練時間練到level 3，而係直接出一隊level 3 +25%戰鬥數值既軍隊，慳時間慳成本，係PVP必學技能之一

缺點的話因為所有過程係單向(每一次改師團編制都要比多一次exp)，改完師團之後除非你重新改一次，否則冇得增添更多主力師數量，一係你一早預多D，或者真係比多次exp改編制，反正打大仗之後唔會再缺陸軍exp

一般黎講步兵主力師因為平，唔洗特別用依個方法保留熟練度，但係裝甲師的話因為坦克本身產量少，逐小逐小新訓練出黎會影響戰事(你出得39年坦克都係38年既事，再慢慢訓練的話去到開戰都係得幾個師，唔似得改編成可以隨時齊人出擊，數量上會差好遠)

三、研究加速
HOI4同HOI2唔同，HOI2既研究係過一日就冇一日，唔研究野的話果一日時間就會浪費
而HOI 4的話為左避免你唔記得/太忙冇時間做研究，會儲存最多30日進度

咁有一個方法係預留一個研究slot乜都唔研究由得佢累積30日，再將替換成想加速研究既科技

例子：
假設依家我想加速研究電機工程學

30日後先將電機工程學替換成其他科技

再喺已經累積研究日數既slot，選擇研究電機工程學

你會見到第一日既電機工程學需要84日先研究完，30日之後理論上變成54日先完成
(下面個士巴拿由126日->97日，+-1日，代表遊戲時間前進左30日)
然後再將電機工程學放落下面果格研究slot果時， 變到得返26日就可以完成，直接加速28日
(依個同開局時既誤差有關，另外換slot會有小小影響，+-1日)

具體原理：
系統上，研究進度同兩樣野相關
一個係你放入slot之後每日加進度
另一個係保留左既研究進度，以30日為限 (亦即係上面提到HOI 4避免你唔記得/手速唔夠快，導致浪費研究日數而設既機制)
所以，只要你果款科技未曾消耗過「累積進度」的話，你就可以特登留一格slot比佢，再換科技slot食埋果30日

亦因為咁，你留兩個slot係冇意思的

將電機工程學放落第4格(同樣已累積滿30日進度)，剩餘研究日數仍然係26日，冇加減重浪費左果30日累積進度
另一個例子係如果你累積左15日之後先至研究某個科技，咁留slot一樣最多可以食多15日，放落已累積30日科研進度既slot只能加速15日，另外15日進度直接消失

優點好明顯，你每一個重要科技都可以快30日完成，例如加研究速度、提早出新式軍備etc
缺點係你隨時要記住你有一個slot留起左要N日之後換，一個唔好彩唔記得左，例如你掛住打仗唔記得研究的話，咁就有部分研究天數直接蒸發
另一樣野係你有一格jam住30日，就少左30日研究其他科技
一般而言開局果時會玩下留slot，因為冇乜野做，去到中後期忙得濟照常研發就得，加速係bonus唔係必須，而且只差30日話多唔多話少唔少，一個唔好彩長期唔記得要研究就重蝕

HOI4小技巧包括但不只限於上述3個，其他例如開戰前預先派船拎制海權，宣戰同時執行登陸作戰的話等於滿足登陸條件，軍隊會立即執行登陸戰(一般用於民國打日本、德國打英國)之類既方法就唔喺到講了

結尾重申，上述方法有D係取巧，有D係漏洞，用與唔用自行決定，過到自己果關就得

冇cap,似係史實mod迫你要出核彈玩落日

好似好正,邊到有中文化lol
不過都要等下次特價先買
P社出既GAME要買埋DLC先係完整版

正式召集巴打參與第4次MP局，大家咁想玩非史實就比大家玩幻想線對戰

規則方面維持：
1. 穩定而良好既連線
2. BAM 戰略轟炸機
3. 禁止任何國家派任何志願軍參與西班牙內戰以外之戰爭

及新增兩條
4. BAM 40年SS、通氣管
5. 所有參加者必須行幻想線
(eg. 德國必須反希特拉、法國必須令拿破崙四世重新掌權等)

時間上今次比大家投票，以最多人選擇者為舉行日期，請喺discord留icon (可選擇多於一個日期) (全部有飯break, 可延時)

Imperator: Rome 雅典戰記 #21

組建完海軍之後，我就自己一個同Phrygia宣戰（今次班盟友見Phrygia太勁唔敢join），但係因為我有制海權，所以可以佔領完愛琴海堆島之後再將其中一支軍隊運過去佢個首都，而且陸軍行得慢過海關好多，所以圍城途中冇人趕得切返去回防，最後成功係個和平協議入面攞到一堆喺愛琴海嘅島同半個塞浦路斯。

最後我淨係差色雷斯手上嘅Sestos就做到個achievement，咁啱色雷斯以為我同Phrygia打緊仗就會驚有多一個小國做的人（唔好唔記得我打贏咗馬其頓之後實力大增），就順便幫我慳番捏造宣稱嘅時間。
去到呢刻，我好肯定我可以係五年來打贏色雷斯，順便攞埋最後一塊地，我之前嘅憂慮都唔再存在。

奈何巴可唔可以講下間諜系統點玩，點樣可以分裂敵國引發內戰/改陣營

trash system, don't wanna give a fuck on it

Spy Network -> Boost party, propaganda, -> 符合條件後operation內戰

Imperator: Rome 雅典戰記 #22

打完場硬仗終於可以抖下氣，順便發展下經濟民生內政whatever啦。

薩摩斯嘅人民終於從壓迫中獲得解放，而家處於雅典嘅控制之下。很少人好似薩摩斯人咁樣忠於我哋嘅事業，我哋將以兩個城市之間新建立嘅友誼嚟回報佢哋嘅信任同支持。

喺Thorikos嘅古代礦井淨係開採鉛同銀。隨著對更堅硬、更適合戰鬥嘅金屬嘅需求越嚟越迫切，Laureion附近嘅礦井似乎係產業擴張嘅成熟目標。
幫下佢哋忙可能要使唔少錢，但係生產出嚟嘅絕對值得我哋付出。

有無人知Paradox的game幾時特價，eu4死都唔更新，搞到我想入手HOI頂住先

跟steam一般過完復活節就要等summer

Summer，eu4都更新了

我見humble bundle 仲做緊特價，不過我未試過係果度買game，唔知買完係咪都係比個code 你上steam 玩呢

係steam key黎

Hb特價部分Dlc only

Imperator: Rome 雅典戰記 #23

喺498年2月16號打完場仗，為咗慶祝我打贏場仗，梗係要洗劫下前色雷斯首都先啦。

提洛，與同盟同名，係同盟嘅家園，亦都係同盟金庫嘅所在地。島上面有一座大型阿波羅神廟，最初係從我哋嘅金庫裏面攞錢起嘅，祭司喺城市嘅日常管理之中扮演著重要嘅角色，但係今次我哋會親自管治呢座城市。

同時，經過四十幾年嘅征途，雅典嘅公民終於完成咗呢個叫Pentecontaetia嘅成就，不過雅典嘅故事尚未完結，我哋將會繼續我哋嘅旅程。

Imperator: Rome 雅典戰記 #24

接著落嚟又到返內政時間。

當我們繼續奮鬥，以重建古老嘅提洛同盟嘅時候，我們見到了另一個金庫嘅必要性。最初嘅同盟金庫位於提洛島，一個最近被我們既士兵重新佔領、與聯盟嘅名相同嘅島嶼。喺島上重建金庫對於重建聯盟嘅合法性有好大幫助。

提洛金庫嘅修建工作已經完成，重早過我哋原本希望嘅時間。我們控制之下嘅所有城邦都送咗大量金幣嚟，當金幣嘅目的地唔是雅典或者阿提卡嘅直屬部分嘅時候，佢哋就更願意交出佢哋嘅錢。

納克索斯係第一個夠膽反抗原本嘅提洛聯盟嘅城邦，試圖擺脫我哋嘅霸權。當我哋繼續喺愛琴海擴大影響力嘅時候，重要嘅係要記住我哋應該信任邊個，同埋我們需要控制邊個。

第四次mp局暫定2/5(六) 1800-2400舉行

屆時會採用1.9.1版本而非現時最新既1.9.2(beta)進行，開game前記得預先清cache同降版本

想問傀儡國d兵係咪自己控？ 定係電腦控？ hoi 4

電腦
徵用左先係自己控

Imperator: Rome 雅典戰記 #25

經過一啲工夫之後，我們成功擴建咗納克索斯周圍嘅採石場。而家我哋嘅奴隸可以更高效咁開採出大理石，而我哋亦都能夠出口更加多有價值嘅礦產。

自古以嚟，薩索斯嘅金礦就為地中海區域提供咗高品質嘅黃金。首先係腓尼基人喺呢度定居，然後係希臘人，佢哋將呢座死水島變成咗成個愛琴海嘅戰略要地。
然而，喺過去嘅一段時間裏面，居民逐漸流失，礦井嘅運營效率好低。我哋需要一個小型經濟刺激計劃畀塔索斯重回正軌。

信使帶返嚟嘅消息話：安菲波利斯城外嘅礦井喺擴建同修復嘅過程中發現咗新嘅銀礦床。

點解有d區可以組軍有d唔可以？ 例如我德國吞併左中國/蘇聯同澳洲，但只有中國/蘇聯可以造兵，澳洲反而唔可以，點樣分邊d可以唔可以？

傀儡國分rank

好我睇下先thanks

要特登降版本先解到成就
靠RNG抽到有一局AI唔放裝甲師打你先守到第一波，之後靠華沙絕對防圍圈慢慢trap AI，打到後期靠不斷輪替磨人力磨到1.8m殺敵數

Imperator: Rome 雅典戰記 #26

喺502年5月，Phrygia突然向我宣戰，開始我哋之間嘅第四場戰爭，唔知係以為自己好勁定係輸到傻咗呢。

不過打咗幾年都唔見佢啲軍隊，睇番先知完來佢同塞琉古帝國打緊仗。

去到508年，我同Phrygia簽咗和平條約，攞埋淨返嗰半個塞浦路斯同愛琴海東岸嘅部份土地。不過打贏場仗之後，我又要去應酬又再申請自殺嘅色雷斯。

遊戲入面點樣可以知道我嘅佔領區係咩類型嘅傀儡國？

Imperator: Rome 雅典戰記 #27

上回提到色雷斯又再申請自殺，不過我哋唔使理佢住，坐低做下任務先。

我哋已經佔領咗卡里亞海岸嘅哈利卡那索斯城，我哋嘅士兵控制咗嗰個地區，重建立咗一小支守軍。雖然自從Hekatomnid王朝嘅最後一位統治者阿妲逝世之後，佢哋就一直冇再掌權，但係嗰個王朝嘅遺產喺呢座城市依然隨處可見。

就好似之前嘅Hekatomnid家族一樣，我哋將資源優先用於擴建哈利卡那索斯嘅偉大遺跡同建築。就喺我哋繼續改善城市嘅過程之中，我哋見到了新嘅方式，可以更進一步推進我哋既進程。

終於，我們說服到羅得島加入新同盟，並且控制咗過去最重要嘅成員。我們已經開始見到昔日霸權嘅身影，我們亦都聽到雅典街頭上面嗰啲興奮嘅對話。

提提大家聽晚(2/5)6點有第4次HOI4 MP
除左基本rules之外乜都冇限制，比大家幻想飽佢
(注意：因為唔考慮balance問題，可能會出現各種一面倒局面，風險自理)

想問下點先可以將佔領地方變主權國，我發現原來因為中國領土我係主權國所以先可以起兵

係咪一定要將成個陣營打敗先可以會談？

有無文字描述

Stellaris自動設計d艦好無腦，自己set小艦拆盾、大艦出核彈work唔work?
以前最好玩係砌艦counter對手能量/實彈主流

係

有冇mod 可以block 左西班牙入軸
西班入埋軸
法國好難守

與其down mod嚟block西班牙入軸，不如試下喺西班牙入軸之前打完場二戰

因為試過幾次 40年2月就入左
搞唔掂

第4次MP局因人數不足流局，有緣再續

你有冇幫過republican？內戰越遲完西班牙就越遲join

Imperator: Rome 雅典戰記 #28

三年之後打完場仗。

唔小心變埋大國。
同時，我宣咗個戰，準備打埋啲地嚟做任務。

我想問HOI4 無買man the guns 同 resistance 會唔會差好遠?

等下有冇特價再買，man the gun算ok，resistance虧虧地
remake完抵抗系統之後體驗差左

咁我等買左先開新SAVE

Imperator: Rome 雅典戰記 #29

吞咗堆小國，不過唔記得cap低。

我哋嘅士兵已經控制咗呢個地區，我哋重建立咗一支忠誠嘅駐軍嚟守衛呢座島嶼。雖然一開始有啲反對嘅聲音，喺啲人好快就平靜咗落嚟，似乎已經習慣咗舊陣時嘅宗主嘅回歸。

我哋派咗幾位造船工人去薩摩斯，幫佢哋恢復城市嘅造船能力，咁樣佢哋就能夠邁出再次成為愛琴海重要軍事港口嘅第一步。

我哋嘅士兵已經佔領咗Korkyra，前提洛同盟邊界線上嘅城邦。呢座城位於希臘、伊利里亞同大希臘嘅十字路口，係一個重要嘅貿易港口，只要我哋控制到佢就肯定會獲益匪淺。

support

多謝

下次會唔會開其他局？

stellaris or eu4?

暫無計劃，最近忙返
都係出下教學吸引人玩就算

i see, 其實我最想join 係stellaris
雖然呢排都無乜時間打住

Imperator: Rome 雅典戰記 #30

最後……

經過多年不懈嘅努力，我們終於成功獲得足夠嘅政治影響力，正式復興提洛同盟。而家就係超越先前同盟嘅時候，因為我哋唔再需要被過去嘅雄心所限制。

提洛同盟疆域
第三章《重建提洛同盟》正式落幕，《雅典嘅民主體制》即將開始，敬請期待。

Imperator: Rome 雅典戰記 #31

因為實力同典章，雅典嘅共和制廣為人知，直至我哋被外來嘅蠻族諸王征服，喺嗰段日子入面，佢哋開始影響我哋嘅內政。而家自由返到我哋身邊，我們將會集中力量重建古老嘅共和國體制，洗刷我哋嘅歷史污點。

喺我哋嘅議長Chabrias Dydid嘅幫助之下，我哋令五百人議事會恢復返往日嘅輝煌。議事會之中唔會再充斥著腐敗同秘密。

想睇eu4 wc教學

EU我麻麻地好

想睇ck2開defensive fact wc教學

Imperator: Rome 雅典戰記 #32

就好似克里斯提尼喺過去所做咁樣，我哋已經解決咗近嚟困擾大會嘅諸多問題。寡頭同有錢嘅精英唔會再有能力過度影響我們嘅選舉同決策。

喺我們重返舊制嘅過程之中，我哋糾正咗我哋嘅嘅制度同埋好多歷史污點。野心勃勃嘅蠻族國王唔會再影響到我哋嘅內政。

Vic 2原來有特價，有無邊個dlc要買

ck2 開defensive pact無意思 當你真係多threat到100% 你已經多兵到可以極速打到100%warscore

ck2 wc玩過一次不了 後期慢到癲

你今個post完唔完到，跨post好難追

ck2 cb係咩就真係只可攞咩 去到後期基本上得番holywar cb可以用要一個一個duchy 咁攞

買晒啦 又唔貴

ck2嘅wc 後期無可能自己打晒佢 一定係靠啲vassal打
後期你啲direct vassal基本上全部都係king tier 如果唔係會over limit 但佢地啲兵力同領土會係emperor 你只要控制到佢地就得 我玩開所有king vassal都係同自己家族
你首都如果係歐洲又夠prestige可以攞到alexander bloodline 咁你就可以用invasion cb 可以攞埋無claim嘅地方
不斷溝女生仔 將啲女matrilineal嫁俾啲king vassal 佢地就可以用invasion cb 但只有同自己同dynasty嘅vassal先肯matrilineal

其實我一早知ck2開defensive pact九成九wc唔到，純粹見有人想睇eu4 wc所以搵啲嘢講下笑。（話晒我玩咗成千幾個鐘ck2）

不過之前試過769 circinn開局hea玩玩到最後羅馬皇帝4xxx realm size（全圖大概6000）加中國皇帝。不過都已經係一段時間之前可能會記錯某啲細節。

ck2我唔會再玩wc係因為慢 但eu4我唔想玩wc係因為悶 雖然我只係試過nomad wc

就快完

後期通常靠vassal打地，如果攞到Alexander個bloodline可以封一大堆dynasty members幫你一個個kingdom咁打。

唔知點解eu4中意roleplay，加上強迫症搞到永遠都唔勁

Imperator: Rome 雅典戰記 #33

我哋已經解決咗好多喺理事會同公民大會之間出現嘅問題，消弭咗諸多兩者間嘅分歧，重令到通過法律嘅進程更加順利。而家我哋可以好似同梭倫以前做嘅一樣，開始作出我哋需要嘅改變嚟改善我哋嘅國家。

我哋嘅執政官Attalos Helioklid喺將佢嘅私人關係同影響力帶入佢統治者嘅工作嘅時候，展現咗驚人嘅天賦。有好多次，喺我們最唔可能發生嘅時候，有好多就算之前表達過對佢嘅諗法嘅反對嘅政治家都支持佢，即係話Attalos就係一個魅力非凡嘅優秀講者。

sor, 其實我大約年半冇玩ck2, 唔知原來bloodline咁勁 對上次玩係北非更新前既一個patch,用左charlemagne來catholic 1 faith, french 1 culture, (冇defensive pact, 反正唔影響achievement), 但做到都只係因為個start op

vassal既話後期我都只係set冇internal war 然後比佢鳩打算, 冇話特別micro 佢, 因為micro focus 去左culture conversion到.

新意大利戰記 #01 (ver 1.9)

由於之前有巴打講跟住我寫既意大利戰記結果都係打唔贏，所以今次重新寫過一份

Paradox既game有一樣野要留意，就係每一次更新都會大改遊戲機制，好多以前work既方法去到新版本會唔work，例如喺目前最新既1.9版本nerf左SS令玩家唔可以單玩潛艇就神擋殺神、抵抗系統消耗大量人力令你無法急速擴張etc
咁去到1.9，到底意大利要點玩
而上山修行完既我又會點樣將所有野效率最大化
請繼續留意收睇

今次為左多小小野玩，特登開Ironman模式順手解下成就
不過只要你手動backup savefile，間接都可以做到load save既效果，係煩小小咁解

1.9基本setting冇咩點變，唯獨係有小小地方改左
例如你終於可以放大縮細national focus tree，一口氣睇晒所有野

意大利既national focus維持比較簡單既結構，基本野都係內政、軍備、擴張etc
不過問題係，到底乜野national focus最重要

答案係依個

所有法西斯國家入面，意大利擁有最優良既空軍，原因係你可以喺第二個national focus已經拎輕戰鬥機既研究bonus
(題外話，national focus入面最冇用既就係果D幻想線或者政治線，用途絕對比唔上拎多幾間民工/軍工/科技bonus(工業類、坦克類、飛機類)既國策)

以前喺科技解說入面我提過，陸軍入面最重要既唔係槍而係39炮同39中坦、41重坦，至於空軍最重要既係40年CAS同輕型FT，重要到一個位係你一拎bonus就算要研究500日以上都會照研究，只要你一比較36年同39/40年裝備既性能就會知道兩者差左差唔多個double，而你研究完出黎重要做生產，所以越早研究完會越好
正常而言，意大利夾硬研究飛機的話可以喺38年就生產40年FT，之後再整1000架出黎的話基本上拎硬空優，再配合CAS的話可以平推地球上任何一個國家

另外意大利重有兩個優秀國策

一個可以幫你出埋40年CAS，另一個再比多次FT研究bonus，又可以42年出44年戰機，根本唔洗怕冇空優

至於陸軍方面雖然冇德國咁勁，但假以時日一樣可以有強大既裝甲師

入軸之後可以簽研究協定，直接拎兩個裝甲師科技，你大可預先研究完36年重坦，直接再衝41、43年重坦科技，會比你拎黎研究39、41年中坦行前多一個generation，而裝甲同穿深黎講，41年重坦既數值會比43年中坦重高，除非你想體驗用3個月就打贏蘇聯或者工廠唔夠多，否則直接用重坦最方便快捷
(留意1架重坦既生產成本等於2架中坦，而一個40寬既裝甲師一般要400~500架坦克，你冇返60間軍工整坦克的話其實冇辦法整足夠數量既重坦師，而且打AI只要用41年中坦已經乜都打得贏，所以冇咩所謂既)

之但係開局時既意大利要乜冇乜，要用重坦師談何容易?

得廿間民工，扣完民生需求得11個可以用，連軍工都只係得19間
要玩裝甲師最少都40間軍工整坦克啦
咁所以玩意大利要勁，唯一一個方法就係早戰

經national focus拎南斯拉夫既宣稱(CB)，就可以用較低既政治力(PP)同較短既時間宣戰
之但係1.9既南斯拉夫有一樣非常低能既setting

原先1.8版本以前都冇，但係1.9版本喺開局時法國直接保南斯拉夫，只要你一宣戰就等於同法國開戰，提早打世界大戰

HOI 4黎講早戰係最簡單既玩法，由於36、37年既AI既工業力低，磨兩磨好快會唔夠槍導致戰力低下，所以提早打世界大戰對意大利黎講反而係好事

開局時都係基本野，由於我地預期會同法國早戰，所以唔係整民工整到38年，而直開局直接爆軍工

軍備產線方面要留意一點，開局時所有舊生產線係直接享有滿效率既生產力，所以與其開局整新生產線，倒不如預先整多D某一款野，等有新工廠/新科技時先至再調工廠整其他野

一般建議開局時直接拉8~10間軍工整到end game，咁做的話你絕對唔會唔夠槍用
至於飛機由於意大利一開始冇36年戰機，所以拉8間工廠預先整CAS，再去用1間民工買8個橡膠返黎，之後等完成研究先至整戰機

因為我地第二個national focus已經要拎戰機bonus，如果唔開局就研究36年戰機的話，會令bonus跌左落去36年戰機，記得留意

意大利開局除左基本野要做之外，唔好忘記我地同緊埃塞俄比亞打緊仗

依樣野真係全世界所有國家恨都恨唔黎，由於陸軍、海軍、空軍exp最大來源係戰鬥，只要你有心直接將陸軍同空軍exp洗到500都冇問題，咁你就可以有足夠exp去改40寬步兵師、改滿性能既空軍出黎打人

但係相對於exp，更重要既其實係你可以喺冇人阻止你既情況下練將軍技能

喺聯機戰記入面，我提過德國絕對唔怕要塞線，因為只需要開技能就可以極速將要塞打爛，唔洗食debuff
或者話就算係跨河攻擊，都可以開臨時橋樑降debuff，所以有技能絕對比冇技能好

要練技能的話有幾樣基本野要知道
1. 已擁有任何將軍特性的話，會減慢其他特性獲得exp既速度
2. 每種特性都有獲得exp既條件，例如「組織專家」既條件係劃前線再戰鬥、步兵指揮官要求編成內80%以上既師係步兵師etc
3. 有其他將領參與同一場戰鬥的話exp會被分薄
4. 元帥會吸走25%經驗

第一點既意思係，如果將軍已經練左，或者本身已經有某一種特性的話，會拖慢練其他技既速度，所以搵一個身家清白乜都冇既人係最佳選擇，例如德國既曼斯坦因等人、蘇聯既朱可夫全部都係廢將，偉哉P社專出幻想遊戲

至於第二點，要睇邊個技能有咩條件的話好簡單

基本上寫到明，例如工事專家要你跨河打人或者打要塞

而奇兵既條件係包圍敵人，亦即係要由3個方向或以上進攻
(被3方面攻擊的話一樣可以拎exp)
順便要留意既係開臨時橋樑既技能有小小特別

練完「奇兵」特性之後可以揀依個技，條件係要有任何一個地型特性，即係右邊果D，一般喺某個地位長期戰鬥就會練到

結合第一、二點，效率最高既方法係練到差小小exp就拎到特性果時令佢唔會再拎到果個特性既exp就得，例如你要練「戰車專家」(條件：40%以上既師團係裝甲師)同其他技能，練到經驗值去到699/700，即係差1exp就拎到特性果時將所有裝甲師轉做步兵師/調比其他將軍指揮，咁佢就唔會再拎到「戰車專家」既exp，就可以繼續高速練其他技能

簡單以上圖舉個例子，依個將軍total指揮30個師，入面有12個師係裝甲師剛剛好40%，但係練「戰車專家」既條件係>40%要裝甲師，咁做係拎唔到exp的，所以你可能需要加多一個裝甲師，或者拎走一個步兵師就得

順帶一提，亦因為技能只要求編成入面>40%既師既兵牌係裝甲師，所以就算你果堆裝甲師唔夠裝、唔係用裝甲師戰鬥都一樣可以拎到exp，就咁轉換編成就搞惦

意大利要練既將軍total兩個

Giovanni Messe同Sebastiano Visconti Prasca兩個都係身家清白，但係後者練完之後會升做元帥，原因係佢天生有另一個背景

元帥專用技能「不屈的後衛」可以加10%防，不限兵種、不分進攻/防禦時都硬生生比對手高10%防，神技

基本野都搞惦之後就慢慢練將，其間第一個科技「電機工程學」完成之後，可以用之前教大家既小技巧儲槽，加快飛機研究速度

30日之後將飛機轉去第一格slot，快30日完成飛機研究，行完national focus「空軍改革」之後直接研究40年飛機

至於儲完150PP之後，當然即刻轉戰時經濟減民生需求，拎多幾間民工整工廠

與此同時第一個將軍已經練完

以意大利黎講，依個將軍我地total會點3個技能：「鬼點子大師」拎臨時橋樑技能、「步兵作戰專家」拎10%步兵師攻擊buff
至於第3個技能，你要將佢練到第6級先至可以點，到時候先至再揀最後一個技能「戰車指揮官」拎10%裝甲師防禦buff，直接做埋裝甲師指揮官

至於第3個national focus，我會揀發展工業拎多4間民工

...等陣，乜唔係要行完上面果個「戰爭補給線」先至可以點依個國策? 點解行完空軍改革就可以揀?
原因係依隻game有種種原因，部份國策符合某D條件之後就可以跳過

略過條件係某兩個地方既主權不屬於意大利

依兩個地方其實可以解放為傀儡國，只要將佢地轉做puppet就符合條件

(可以人手略過，或者等一日時間就會自動跳過)
咁做的話你就可以節省70日時間唔洗行一個垃圾國策，直接拎多4間民工，加快擴張

而去到7月，另一個將軍亦大功告成

手動將佢升做元帥之後，最多可以揀4個特性(等級唔夠的話只能點3個)
前3個會揀：「後勤魔術師」減補給消耗，咁你用大量40寬師都比較唔會缺補給、「不屈的後衛」加10%防，第3個可以預先揀定「戰車指揮官」
至於第4個特性基本上大部分都係雞肋可以唔理

同月，西班牙內戰爆發，不過意大利仍然未打完眼前既戰爭，不理也罷
陸軍doctrine亦喺依個時候換線行機動作戰

1.9版本既陸軍doctrine改左唔少，會玩裝甲師的話可以揀機動作戰加坦克既組織度，配合DLC新增既裝甲車偵察營會非常OP

7月月底，練完將既意大利已經唔需要埃塞俄比亞練兵場，決定將其首都攻陷，結束戰師以準備下一場戰爭

喺議和入面，一般建議非core既地方一律轉做有core既傀儡國

大家都明白有core的話先會拎盡該province上面既資源同工廠，而你喺議和入面直接set做傀儡國的話，該等傀儡國既等級會比你吞併之後再解放出黎再低一級

食張圖可以見到意屬東非(埃塞俄比亞)既等級係總督轄區，再低一級的話會變左墳墓，亦即係被宗主國吞併
而下面兩個為左跳國策而解放既傀儡國，等級屬於「保護國」，再低一級先至變成依家既意屬東非果個level
傀儡國會根據佢地既level，對於宗主國而言有唔同既好處

以被吞併前夕既傀儡國同高一級既傀儡國而言，分別係：
人力：90% vs 70%
上繳民工：25%
上繳軍工：65% vs 0%

亦即係話，只要將傀儡國壓到最低level，你就會收到該傀儡國既軍工總數既65%
另一方面，成立傀儡國既另一個優點係一般國家national focus tree非常非常優秀

中間果行既工業線，可以無條件拎大量民工同軍工
咁可能你會覺得一個傀儡國得果幾間工廠冇咩野，咁但係如果你有50個、80個傀儡國的話，每個傀儡國都比幾間工廠你的話就fat fat了

意大利用左足足7個月先將非洲弱國埃塞俄比亞擊敗，世人以為堂堂歐洲列強之一既意大利連非洲人都差D打唔贏，但世人唔知道既係意大利故意喺依場戰爭拖慢步伐以獲取各種軍事經驗，更培訓出兩員猛將，成為日後意大利對外戰爭既大功臣

到底意大利黎緊會點為世界帶黎翻地覆地既變化?
欲知後事如何，且聽下回分解

HOI4玩緊德國
點解做完DANZIG唔俾我宣波蘭

等event波蘭拒絕

佢拒絕左, 等左兩個月

load返你行完但澤national focus果時既save再睇睇
正常佢拒絕完之後就可以手動宣戰

可能我等左陣 佢幫我取消左
唯有自己手動justify

Imperator: Rome 雅典戰記 #33

我哋已經解決咗好多喺理事會同公民大會之間出現嘅問題，消弭咗諸多兩者間嘅分歧，重令到通過法律嘅進程更加順利。而家我哋可以好似同梭倫以前做嘅一樣，開始作出我哋需要嘅改變嚟改善我哋嘅國家。

我哋嘅執政官Attalos Helioklid喺將佢嘅私人關係同影響力帶入佢統治者嘅工作嘅時候，展現咗驚人嘅天賦。有好多次，喺我們最唔可能發生嘅時候，有好多就算之前表達過對佢嘅諗法嘅反對嘅政治家都支持佢，由此可見Attalos確實係一個魅力非凡嘅優秀講者。

Imperator: Rome 雅典戰記 #34

為咗慶祝我哋喺恢復民主方面所取得嘅巨大進步，我哋舉行咗一場全國性嘅大型慶典。我哋嘅人民將會牢牢記住，呢個係提洛同盟嘅新民主制黃金時代嘅開端，而Attalos就係另一個克里斯提尼。

慶祝活動已經結束咗，喺時候返返去我哋手頭上嘅嗰啲更加重要嘅嘢度。要記住，民主唔係最終嘅目標，佢只係開始，而且係我哋必須積極維護嘅嘢。

Imperator: Rome 雅典戰記 #35

最近，我哋見到，領導階層嘅精英變到非常善於清除佢哋唔想關心嘅社會元素，有時係通過直接流放，但係更加多嘅係通過審判。尤其係Attalos，佢通過政治陰謀清除對手嘅行為已經廣為人知。

最後我完成咗成個任務，恢復返雅典共和制，而伴隨著任務嘅終結嘅就係雅典戰記嘅主線劇情，跟住我會當係外傳咁交代之後發生嘅事同埋寫下心得，再會。

Imperator: Rome 雅典戰記 #36

最後喺567年8月1征服埋剩低嘅城邦，解除Pan-Hellenic League成就。

其實Imperator: Rome真係唔難玩，今次玩雅典淨係跟任務就可以輕輕鬆鬆搞掂兩個任務。不過Imperator: Rome跟咗eu4個任務系統，所以如果唔係玩啲有unique missions嘅國家嘅話就會好悶。

根據個人經驗，主要有幾個tips：
軍隊質素好重要，只要士氣、紀律、兵種、將軍能力優勝於敵方，得對方一半兵力都一樣可以打得贏。
Tech lv千祈唔好落後，因為inventions對財政、內政、軍隊有好大幫助。
不妨攞啲錢去起建築，相比其他pdx games，I:R對playing tall好friendly。
最重要嘅係千祈唔好心急，每次打仗之前記住要做出準備，不過AI唔識控兵，就算啲大國有好多兵，只要識得逐個擊破就點都贏到。

最後我想講嘅就係今次係我第一次寫戰記，有好多位都寫得唔好，帶唔到想帶出嚟嘅效果。不過之後就算有幾多人反對都好應該都係會繼續一意孤行咁寫戰記，希望各位大俠唔好打得咁大力。

新意大利戰記 #02
上回提要：意大利透過埃塞俄比亞練兵場練出兩位神將，準備打世界大戰

喺行國策拎南斯拉夫既CB之前，我地需要決定多一樣野

喺同南斯拉夫宣戰之後，向佢保障獨立既法國、捷克亦會同意大利進入戰爭狀態，由於三個國家都唔屬於同盟/軸心/共產/抗日/大東亞共榮圈陣營，所以無辦法透過擊敗「主要國」而將所有國家都拖入和會，要逐個逐個國家擊敗，單獨議和

喺之前既意大利戰記，我教過大家喺擊敗英國之前順手向土耳其宣戰，求其打一兩格就收隊，依個方法稱為「陣營殺」，只要你打敗主要陣營既主要國，其陣營內所有國家亦會強制投降，咁你就可以順手割地
不過上面都講左，法國未入盟之前冇陣營，就算入同盟國你都要打埋英國先至可以割地，煩到死

咁單獨打晒三個國家得唔得? 得既，但好死唔死既係意大利同捷克中間隔左個奧地利，同時打到37年年底法國會透過佢既national focus入同盟國，或者捷克亦會因為緊張度變高而加入同盟國陣營，變相要花更多時間先至可以結束一切戰事

喺開戰之後，所有新成立既傀儡國都會自動參戰，喺36/37年既環境黎講，你既軍備比較難以應付歐洲+北非戰場所需，所以建議喺同南斯拉夫開戰之前將利比亞set做傀儡國，等打晒歐洲戰場先至再調兵落去至比利比亞參戰，一方面打蘇彝士運河，兼且再向東擴打埋伊拉克，順手成立羅馬帝國既條件

儲完PP之後亦都要照得加小小陸軍能力值，再訓練多24個5步師守阿爾卑斯山防線就得(唔好加任何支援營，槍都冇時間整唔好加任何野)

37年1月準備好向南斯拉夫宣戰

早戰環境之下邊個有40寬邊個就贏，之但係真心唔夠槍唔夠炮，就咁用10步師加個支援炮要平推打贏南斯拉夫完全冇問題，之後打法國時先正式轉編成都ok

冇幾耐之後保南斯拉夫既捷克同法國都參戰

當然遠水不能救近火，用左三個月鬆小小已經打完南斯拉夫

由於意大利有決策可以成立羅馬帝國，條件係控制大部份歐洲領土+北非+中東領土，所以依邊唔成立傀儡國而係直接佔領，不過留意返1.9版本反抗系統會食你唔少人力，有需要可以問你既傀儡國肯唔肯借人力比你做鎮壓工作

意大利既manpower相對於德國黎講比較緊絀，如果佢地肯借人力的話起碼都可以整多隊填線師出黎

而依個時候既戰損統計，法國話咁快就冇左100k兵力，意大利方面只損失7千人

上面提到過，打法國要同時間競賽，法國AI約莫37年年底(10月左右)就會入盟，為左早一步割法國地、整傀儡國再抽佢人力整填線師，你必須盡早攻入巴黎

意法邊境幾乎都係山，所以我選擇由南邊既城鎮出擊，同時推多1~2個province 扣實人地唔比佢增援，兼且拎多小小補給

喺全程空優兼且法國早就磨到冇晒槍既關係，好容易就撕破防線

我地既目標係花都巴黎，所以冇需要向西進攻，反而應該向北旋轉，一方面進迫巴黎，另一方面包圍阿爾卑斯山上面既法國軍隊

由於意大利方面終於儲到足夠既炮，終於可以將部份軍隊轉為14步4炮既40寬主力師陣容

不過，要將所有步兵師轉40寬師相當唔現實，因為根本唔夠槍
咁的話其實你可以選擇合併幾個師，反過黎節省小小裝備
(本身用10步師，轉做14步的話反而會節省左6個步兵營既裝備)
首先我地將某兩個師轉會主力師配置

之後將依兩個步兵師整合成同一個師

咁你就得到一個齊裝既40寬師，補埋炮之後就可以喺早戰既環境下戰無不勝

同時亦都唔好忘記順手向奧地利做宣稱，法西斯國家喺戰時可以用極少PP同較少時間整CB，咁你就可以順手食埋奧地利，既拎成立羅馬帝國所須既領土，同時限制德國既發展

返返法國戰場，意大利以40寬師輕易撕破防線，法國潰不成軍

37年7月12日，意大利軍隊進駐巴黎，同日法國宣佈投降，就係咁法國繼普法戰爭之後再一次戰敗

到底喺法國投降既會議上意大利會點出招?
而相隔一條海峽外既英國又會點反應?
世界又將會變成點?
欲知後事如何，且聽下回分解

意大利戰記

有冇民國攻略

你地會唔會編制加晒所有加強營？

1.9未玩過民國，溥儀啱唔啱？
啱嘅話聽日寫篇短短地嘅

有勞巴打

啱啱完咗雅典又要寫……

正呀滿洲國

獨立戰爭線

大佬

你地有無留意steam隻戰意?

提提你：師兄你入錯po

有時間簡單寫一寫，陸軍編成你查google好多亂黎既野

首先戰寬只有10/20/40 三種選擇，因為一般戰場寬度係40既倍數

加唔加支援營完全睇工業力，你玩盧森堡要你加爆野唔太現實
我成日講既5步填線其實係完全冇需要加支援營，作為填線唔會主攻，防守方面隨便都幾百防唔會比人破防4倍傷，而且加支援營會加大左成本，你有人力有工廠，整多d槍出左120個5步填線再講加剷

另一方面，5步填線真正既價值係配合空軍，空優可以加防禦，CAS可以每8個鐘炸一次敵人既組織度，有40年CAS再加改滿攻擊力的話，用足夠數量既填線用敵人既裝甲師磨，絕對可以企實守得住，亦都係我打pvp時同意粉盟友講有空優唔洗驚既原因

不過人係死配裝係生，如果你要早戰（例如民國/日本），冇工廠冇空軍，依d國家連槍都唔知夠唔夠既情況下一律優先整8/10步師加支援炮就足夠你平推到底，同39年德國打法絕對唔同

至於40寬師到底要加乜支援營？
首先要留意你加任何野都會降組織度，因此唔好亂加
同時亦要睇陸軍編成，用裝甲師本身已經好高軟攻，所以唔會加支援炮
另外如果預計自己喺紅色空劣地區作戰，就要加重防空坦/防空炮
通訊營可以加增援機率可以加
補給一般會加
偵察營會加抽好戰術既機會一般加埋
其他隨意啦

我試過加晒，裝甲師組織度跌到3x

不過民國本身槍都唔夠，好難整到8-10步兵師

裝甲師本身組織度低，所以先至要加摩步/機步去加返，否則個個都廿個重坦咁打唔洗配裝啦
另一個方法係行機動作戰doctrine，直接加小小加小小咁
不過行到底一個裝甲師4x組織度，硬到不得了

其實要點打贏場戰鬥？我主動進攻，一定打唔爆個壕溝打打下我就無晒槍

今次主要係約略講解下宏觀上嘅策略，如果想睇minmax可以參考奈何巴嘅攻略。
同埋我最初冇諗住寫戰記，所以淨係可以喺之前啲save度cap返啲進度。

1936年，前大清皇帝溥儀如今作為大滿洲帝國嘅皇帝表面上係一國之君，但實際上只係一個傀儡，毫無實權。同時，國內嘅土匪時不時就去破壞基建同埋工廠，嚴重擾民。係呢個內憂外患嘅局勢之下，我哋嘅故事嘅主人公溥儀抱住一個復興大清皇朝嘅野心開始咗佢嘅征途。

入到game之後首先係盡快做到Bolster Nationalism，再透過Recruit Bandit Remnants整幾隊兵出嚟，過程中Bendit Raids會fire兩次，不過損失唔會好大，基本上唔使理，除此之外記得儲PP，decision會用到。
如果你想問點解唔用武力處理，要等咁耐再嘥咁多PP，答案係武力處理要用好多equipments，而滿洲國喺遊戲初期嘅工業實力接近於零，嘥咁多equipments去處理啲小問題只會浪費寶貴嘅生產力，再者，recruit返嚟嘅嗰幾隊騎兵對獨立戰爭好有幫助。

去到1938年嘅national focus大概係咁。

記得千祈唔好參戰，一參戰基本上就玩完。
By the way 1.9嘅日本nerf得好勁。

1939年繼續沿focus tree落。

講解番發生咗咩事先，最初我冇參戰，所以一嗌獨立校長就邀請我加入，最後日本仔喺前後夾擊嘅情況下節節敗退，最後被入推晒落海。
留意：記得比晒所有除朝鮮半島之外嘅地國民黨，同埋日本投降唔好撳掣，留返畀國民黨撳，喺之前嘅版本中過bug驚再中。

1938年靠48支步兵同15支騎兵同國軍喺黃河對峙。
By the way桂系、滇系、馬家軍肯喺之前個Offer Vassalization變咗我嘅puppet，當然如果對自己有信心可以唔做嗰個focus，直接征服佢哋。

對住啲垃圾唔使用啲咁勁嘅templates，更何況White Russian Advisers同Independence War加埋Offer咗+15%Attack&Defence。（當然最主要係工業實力承受唔起）

1941年戰況，日本突然宣第二次戰，重登陸埋台灣，不過千祈唔好join佢個faction。至於台灣喺peace deal度搶返就得，war score多佢成千幾唔使驚唔夠搶。

之後慢慢integrate。

去到1943年巳經吞埋西藏，慢慢發展經濟。

Template已經可以虐打除咗德國之外嘅所有AI。

之後為咗做achievement而宣日本戰。今次嘅情況有啲特別，雖然我哋喺經過幾年發展之後已經喺陸軍同空軍方面完勝日本，但係海關仍然係對家嘅天下，所以今次要靠奇襲致勝。首先整幾隻潛艇，之後問蘇聯攞access，最後從海參崴經日本海攻佔係關西嘅港口，要注意嘅係唔好預先擺定，否則日本海軍會喺冇幾耐之後巡邏埋日本海，至於naval invasion記得逐隻兵set，咁就可以喺三日之內預備好（記得research invasion 2），如無意外日本嘅陸軍主力喺東南亞同英國周旋緊，本土駐軍唔多，基本上只要搶到灘頭就一定搞得掂。不過都係嗰句，唔好入faction。

1945年前已經打完。

為免蘇聯倒台之後要直接面對德國，阻住我integrate日本，所以派咗130萬齊裝備嘅正規軍支援。

最後做咗三個achievements。

大清復國

quote長文要燒春袋㗎ching

下次唔敢

40寬、空優、儲計劃值、加炮、用裝甲師、避地形
是但揀幾個

咁你地用5步來填線，多數係咪俾Ai控制？

lm

Set前線就會自動企前啦

好耐冇見過你

終於唔係全部 German

依刻冇人試下hoi4 millennium dawn? 4月出新update，focus tree 都幾funny

咩嚟？

今次主要係探討9步2炮同10步支援炮邊個template好啲。（數據取自盧森堡開局科技，即無national spirit、無land doctrine、1936 infantry equipment、1934 artillery）

相比9步2炮，10步支援炮
HP高42%
Organization高17%
Recovery Rate高12%
Soft Attack低18%
Defense高30%
Manpower多29%
Production Cost低10%
至於Adjusters，9步2炮除咗Fort Attack +2.2%之外全部都係Movement/Attack嘅nerf。

結論：除非你好需要Soft Attack或者唔夠Manpower，否則兩種template高下立見。

請問9步2炮嘅定位係咪配合裝甲師進攻嘅前線步兵？

通常我會用裝甲主攻配10步支援炮填線
正常情況唔會用步兵主攻所以會揀10而唔係9步（雖然只要步兵夠強嘅話根本可以打得贏除德國之外嘅所有國家，詳情參閱滿洲國戰記）
而我唔揀5步填線嘅原因係5步太弱，有時咁啱要用到步兵幫拖而你係用5步填線嘅話好有可能會浪費咗個大好幾會。

懶人包：
裝甲主攻
10步支援炮填線
5步守海岸（港口照用10步支援炮守）

7步2炮下嘛

sor腦殘加手殘加眼殘

點解用10寬 5步師我唔拾人牙慧了，自己睇

10w的確有好多好處，不過
1. 10w唔一定好似佢所講咁夠高防，一般德國裝甲師可以毫無懸念咁打得穿10w，但係如果20w運用得宜嘅話大部分情況下可以守得住（只限打AI）
2. 10w pin唔住敵軍，原因係Breakthrough太低Organization跌得太快
3. 10w配將嘅效果遠遜於20w

睇嚟要講下mechanic，Defense同Breakthrough嘅計算方式同Organization/Recovery Rate唔同，係sum而唔係average，即係話你支師越大數值就越高。簡單嚟講就算Organization係兩倍但跌嘅速度同時都係兩倍嘅結果就係冇乜大分別。（唯一優點係2倍回復，但係對方要打穿你嘅話你回得幾快都係冇用）
同時20w可以用相對平嘅成本加埋Engineer，只要有fort line或者river line就可以守得好穩。

支持理性討論，反對感情主導。希望唔會有人傾傾下發脾氣

叱原來台灣都咁多人玩㗎，我仲以為得大陸同鬼佬先多人玩

Stellaris有free weekend

之前試過10w 唔撚work嘅 你一做主動進攻嘅話對人就瞬間崩潰
你落eng嘅話又貴

40w步兵根本就係overrated
從來20w嘅好處就係我有半隊人可以即刻落場打住先 唔使等你全個40w嘅師起好先打得

我只需要總結一句
打AI隨便啦

Keyword破防4倍傷

只想補充幾樣野，首先單機同聯機既強度唔一樣，必須分開黎講，由於AI實在太廢，所以好多野事實上冇必要做得太足

20寬10步師當然防高攻高，而且用支援營既成本會比兩個10寬5步師少，咁點解唔全部都用10步？

原因係殺雞焉用牛刀

點解用5步因為平
塞滿晒前線之黎騰出IC黎整空軍拎buff拎CAS炸人
再者以39年開戰環境下，AI既軍隊除左少部分情況一律破唔到你（金盾另計），冇需要用到廿寬，情願再整多d 40寬主力師出黎企

但係去到41年，AI都會出大寬度師，你玩SOV打德國時用5步師會被破防，所以填線而言會用20寬

10寬既好處ptt篇文已經寫足，如果你想明白相關原理，想master隻game的話，照住做就得
另外亦唔會有人拎10寬主攻，PIN亦唔係要PIN到天慌地老

人係死配裝係生，一本通書唔會到老，玩HOI 4配裝只需要明以下既野
1. 破防4倍傷
2. 戰場寬度
3. 空軍支援
咁就無往而不利

最後都係果句，打AI隨便啦
我都只係提供唔會離晒罩既門路比大家易d上手，鐘意點玩咪點玩囉

10寬聯機先會用 可以幫40寬吸收好多傷害 特別係東線戰場 西線盟軍就冇所謂 直接摩步機步平推都得

反駁唔到

玩法問題，一種係萬金油劃線平推，一種係分清填線主力去打
講真打AI唔用空軍唔用炮，人海doctrine 25步都可以打贏德國既AI，打得贏你鍾意點玩都得啦

新意大利戰記#03
上回提要：法國又輸左了

喺和會入面，之前教過大家如果並非基於某D原因，例如意大利可以成立羅馬帝國所以要特登佔領某D地方，否則的話一律成立一堆有當地core既傀儡國管理，收繳佢地既資源同工廠為己用

今次既和約都係一樣，將大部分法國海外屬地都變puppet，但注意唔好喺依個時候直接吞併法國
雖然法國地方係羅馬帝國既core，但係喺1.9版本之下你一日未整core一日都要比manpower做鎮壓，咁你既人力就去晒做MP，生產唔到更多既軍隊黎打仗

另外作為過來人提一提大家，大馬士革果邊記得唔好set puppet，咁你將來可以直接吞併法國一個國家就可以拎埋羅馬帝國既core，今次我唔記得左所以要另外比600pp去吞併兩個細傀儡國

非洲方面小國林立，不過佢地好快就會比即將參戰既英國食晒，由得佢地啦，反正可以順便迫英國拎人力黎做鎮壓

北非方面政局則比較穩定，而依個時候西班牙連內戰都未打完

就喺法國投降冇幾耐之後，同意大利仍然係戰爭狀態既捷克會入盟，同時將英國拉入戰

我地當然可以喺依個時候入軸同德國打天下，不過有一樣好煩既係喺將來和會要比德國分埋一份豬肉，反正成立羅馬帝國需要奧地利既其中一塊province，所以意大利就向奧地利宣戰，順手取道奧地利打埋捷克

btw依個時候記得check下成立羅馬帝國既條件差幾多，如果和會入面唔記得左直接吞併某D地方記得load save

打完奧地利之後，目標就係捷克

依個時候既法國由於已經取得大量工業力同法國既人力，可以大展拳腳盡量擴張，反正德國同蘇聯依個時候都唔會打你，盡情整CB宣戰就得

都係果句法西斯國家喺戰時可以極低成本整CB，逐個逐個國家吞就得
就係咁匈牙利、羅馬尼亞、希臘、盧森堡、比利時、荷蘭、瑞士等國一個一個被攻陷，世界上已經冇任何國家可以阻止法國

北非方面，喺攻陷希臘之後，意大利軍隊將一半主力師調往埃及邊境，準備完之後命令傀儡國參戰，就咁一路平推向蘇彝士運河，重新打通貿易線

當然唔好忘記向伊拉克宣戰，達成成立羅馬帝國既條件

歐陸本土取得大量領土之後，亦係時候處理英國依個歐洲搞屎棍

之但係要打登陸作戰的話，意大利首先要將海軍調往英倫海峽，而我地又未佔領直布羅陀，咁你大可效法俄羅斯經好望角由地中海繞道上比斯開灣，約莫等半年都到既

準備好之後就海獅英國

由於AI實在太廢，冇擺軍隊守港口，意大利軍隊好容易就包圍左倫敦，隨時可以迫英國投降
不過我地可以暫且留英國一條命，原因係要成立羅馬帝國的話，我地仍然要西班牙、葡萄牙、土耳其既領土，一樣做法玩陣營殺，放好填線再喺開戰之後就咁打下，就可以直接割地

順手亦可以碰下運氣打沉英國既胡德號，解多一個成就

1938年10月英國投降前夕，意大利以8萬人為代價，佔領左世界三分之一既領土，而英國足足損失左70萬人

就咁樣，意大利喺向西班牙、土耳其，順手加埋伊朗宣戰之後，英國土地上既意大利軍隊終於揮軍攻打倫敦，隨後英國投降，結束長達兩年既戰事

依一邊再教多大家一個方法，到底要點自由set傀儡國既領土

例如英國，如果你一開始就咁set佢做傀儡國，就會自動拎左部分core領土，再夠積分先至會拎埋其他領土，但問題係我地又想要成個英格蘭地區，喺進化成羅馬帝國果時拎多D core

另外喺和會入面成立左puppet之後，再喺割地既時候puppet拎core既積分要求會遠遠低過non core既國家，可能你割倫敦要幾百分，但英國puppet只需要幾十分就得，依個方法喺和會入面有競爭對手時就非常重要

要調整puppet既領土，一個方法係事先割晒想要既土之後先至成立傀儡國，但如果想盡快變個傀儡國出黎的話，亦有個簡單方法

首先一樣以英國為例，我地先將佢所有選擇領土吞併(唔係真係要吞)
之後取消某個地方唔吞，咁就可以喺該地成立傀儡國

依到我唔吞亞丁，所以只需要11分就整到英國puppet出黎

下一步係照樣揀吞併亞丁，然後取消所有吞併選項

咁你就會見到英國仍然保留變成puppet既選項，一樣只需要11分就可以喺亞丁成立傀儡國，咁你喺下一個回合就可以比佢用極低分數吞返佢既core，一方路調整唔同國家既領地，同時用極低既分數拎返有價值既土地，令你喺和會既對手食少D地

搞惦，世界再一次被瓜分

之但係依邊唔知係咪有bug，明明土耳其同伊朗都入左同盟國，但係冇得陣營殺，唯有打埋佢

Done

最後一步要做既，就係將羅馬帝國core上既傀儡國全部吞併，每個承惠300 PP
要壓自治度好簡單，一係不斷送槍，一係不斷整基建/起工廠等等

例如法國，由於之後係你既core，咁你可以全部地方都升滿基建等級，之後順便用黎起反應爐整核彈

就喺意大利一步一步向成立羅馬帝國既目標前進時，1940年2月蘇聯(終於)向波蘭宣戰

一個月後德國向波蘭宣戰，終於以取回但澤而戰

1941年1月，完成吞併工作既意大利宣佈舊政復辟，將國名由意大利改為羅馬帝國，重返昔日羅馬光輝

進化做羅馬之後，英國、法國、西班牙、南斯拉夫、土耳其等地既土地都會變成core，manpower暴增至10m不特止，重可以有800間工廠比你玩，做乜都得
我自己就順便解埋用核彈炸洛杉磯既成就，不過由成立羅馬帝國起之後既全部都係切菜咁切冇挑戰性，留返比大家自己慢慢玩

所以，到底意大利要點玩?
首先意大利有兩個獨特優勢：38年可以生產40年FT、開局就打仗
及早擴張拎工廠就可以量產新式戰機，隨便都拎到空優；
打仗可以慢慢練將軍技能，又可以洗exp，軍隊實力比其他軍隊更好

咁你問，如果你唔想好似我咁樣早戰冇挑戰性，想去到39年先至打仗得唔得? 當然冇問題
咁做的話你仍然可以用埃塞俄比亞練將練到滿意為止，西班牙內戰其實你唔參戰都冇所謂的，因為以賺exp黎講，一定比唔上自己親身打仗，或者派軍事隨員比日本吸20%經驗值咁多

之但係冇吞南斯拉夫既意大利會非常虛弱，如果由39年先至開始擴張的話無論空軍同陸軍都只能變成德國既附庸，要跟住老大哥打仗，本身39年已經做世界最強既意大利，會去到43年先至有實力同德國一戰，睇你鍾唔鍾意了

真心要玩意大利又唔想早戰，我會建議你降版本返返去1.8.2，法國唔會保南斯拉夫獨立，亦都冇煩死人既抵抗系制吸你人力，你就可以照樣早戰南斯拉夫，但仍然去到39年先至同法國打仗，既可擴張亦可遲小小先打世界大戰，歷史感比較充足

我寫戰記除左做記錄，最主要都係想順便提供埋教學、攻略比大家參考
由於Paradox既遊戲好難上手，我個人相信有適當既教學會方便新手加入、玩家有門路可以提升實力
之但係要點玩、想點玩係各位既選擇，自己enjoy隻game先至最重要
希望我寫既文會幫到大家，多謝各位，有緣再會

Europa Universalis IV: Emperor is coming June 9th

Emperor is the newest expansion to Paradox Development Studio’s epic grand strategy game about the rise and fall of empires from the fall of Constantinople to the rise of Napoleon. This expansion opens up three central game systems, offering new gameplay opportunities for the Papacy, the Holy Roman Empire and Revolutionary movements, as well as a host of other changes.

Features in Europa Universalis IV: Emperor include:
A Powerful Pope: Appoint cardinals, publish Papal Bulls and gather tithes. The Vatican and Papal Controller now have new abilities to sway the souls of Christendom.
New Holy Roman Empire Systems: Imperial Incidents provide new challenges to the Emperor's power and authority. Will your empire follow a course to a centralized monarchy or decentralized federation?
Revolutions Revamped: The spirit of Revolution is a contagion that must be either embraced or vigorously opposed. Use the zeal of revolutionary guard units to fight reactionaries at home and abroad.
The Hussite Faith: Bohemia has an early game chance to embrace heresy and stand alone against the Pope until The Reformation.
Hegemonies: Seize the mantle of global leadership if you accumulate great wealth and armies, but be prepared to face great opposition from those who question your right to rule.
New Missions: Over 20 new unique mission trees for a variety of European nations
Defender of Faith: With great responsibility comes great power. Defending a major religion should be different from defending an insignificant one. Now it is!
The Council of Trent and Counter-Reformation: Join other Catholic rulers to slow down the spread of the Reformation by making concessions to the unruly mob or harshly imposing the will of God.
Provoke Rebellions: Risk a larger rebellion now while you think you can manage it instead of waiting for discontent to take its course

Europa Universalis IV: Emperor will be available on June 09, 2020 at the Paradox store and major online retail outlets for the suggested retail price of $19.99/ £15.49/ €19.99 - you can pre-order today!

Pre-order

售價 HK$ 89.00

值得入手?

咁樣大改法會買

ok 明白知點做
雖然仲未識玩EU4但都係買左先

正價買dlc
一睇就知1.30會係個戇鳩patch
淨係改state依樣嘢都知到可以revert返去1.29繼續玩

睇嚟係時侯教人玩eu4

頭盔：899hrs新手

講真89蚊咪畀佢賺囉
嗰啲大作賣成300蚊先玩得嗰幾個鐘啲人咪又係狗衝去買

點都要入架啦，等佢半價最快都要出年

入門玩火雞定葡萄牙

應該都會即買

個patch debug
應該都係要等幾個月先玩得

火雞 -> 西班牙 -> 其他
*個人建議

諗住寫邊個？

You mean戰記？

yup

未知，有冇建議？

少玩eu4, 完全唔熟

入門最想睇係葡萄牙/西班牙搞殖民地

日本其實入手難唔難玩？

法國...

日本好難建議唔好
葡萄牙玩殖民同埋安全，但係悶
西班牙都係玩殖民，危險啲但係都好玩啲
火雞就最啱新手，除咗殖民其他野都玩到，開局對手又唔算屈

葡萄牙西班牙唔係今次更新重點，我比較偏向喺法德意甚至東南歐一帶揀個寫

佢個地圖改得幾勁

你等佢個1.3 patch 穩定都要一段時間先寫到

第一次就係玩西班牙，唔識玩

本來唔想玩火雞，可能都係要由佢入門

法國上面有英國海軍，兩邊又多敵人

易玩？

啱，我諗會用兩個禮拜試玩下先，之後等佢出1.30.1先開始寫

Ally西班牙，再喺開頭event觸發嘅嗰場仗打到英國淨返Calais之後就無敵。
不過起碼要有番一兩舖經驗先識打。

新dlc好似又會變返未統一
又要為burgundy同神羅開拖
新手唔多啱玩

我想問除咗我之外有冇人會寫eu4 1.30戰記？

聯西打英，趕出歐陸之後理得佢海軍，法國陸軍天下無敵
差在之後東擴AE點搞，一係慢慢吞+搞殘葡萄牙殖民海外，一係同火雞同盟就可以無視AE，但挑戰神羅之前留意自己幾多斤兩就得

出新 patch 就可以第一次玩法國

莫斯科

好期待HRE更新
Buff HRE=buff austria
利申：300hour audtria

Aus 打錯

新手玩莫斯科……
你想佢一開局被啲hordes打死咩

有超級多free city，皇帝 個force limit
今次我1450直接70k車爆france

不是夢

truce juggling係歐洲work唔work？

新手開西班牙好過啦
食花生睇歐洲大戰

有幾難
12月宣鳩英格蘭 打柒葡萄牙搶完錢再回頭打英格蘭
連admin cost都唔駛就搶返晒啲地 之後你淨係稅收都幾十蚊 其餘基本上係直行

英國陸軍=笑話，一上岸就等如送頭，就算你唔登陸英倫本島，打哂佢係歐洲大陸既領土再慢慢磨到夠分都得

再唔係就運定兵去Scotland 先，一開波就直接鏟落去

EU4新DLC好好心整左繁體簡介 但隻GAME仲係冇中文

正常Hordes點夠Muscovy打

如果個新手喺遊戲初期兼唔夠人力嘅情況下衝咗去個steppe同啲騎兵決戰就唔係咁講

話說我以前啱啱開始玩冇幾耐聽講Muscovy好勁，跟住就瀨咗嘢

點解主動宣英國嘅？

突發

啱啱都收到email話可以preorder

頭先都收到

1/9 出, 有無人會pre order?

我

Hoi4 德國一問
本身攻左英兩個port 之後無啦啦俾美國反land佔番一個
宜家殘局左英本土有美軍 完全推唔到 我得南邊Portsmouth 4格 仲要冇supply , air 俾人dominate哂 我1500 對 3000 fighter
我係咪應該撤走部分兵 等佢唔食out of supply反推？
定爆fighter同佢抵過？

隻rome 買左咁耐我都未玩
都係等ck3 出dlc 開始特價先買

*個人建議

開過鋪新，喺美國參戰前打低英國。

宜家係咪冇可能打贏

有可能，但係唔易
可唔可以cap海陸空三幅圖嚟睇下

SHUT UP AND TAKE MY MONEY
不過下半年繼續搞結婚, 可能所有GAME都忍一忍
將隻FF7打到白金就收爐.

佢打你 你贏咗攞返啲地就盛惠75%ae + N咁多dipmana
你reconquest打佢就25%ae 75% warscore cost 仲唔駛俾mana

長知識了

ck3
又要破產了

新ck3 expansion預定定價$29.99(hkd234)
相比之下現時最貴嘅expansion都只係$19.99
即係加價50%

話係新game諗住用多啲時間同心機整喎~
但個價差唔多等於買隻新game
加上之前p社遊戲無論係imperator、ck、eu4定係hoi4都出現過dlc質素參差，垃圾嘅DLC可以真係好垃圾

hoi4 dlc pass原本只係包2個但係玩家唔收貨而家變成包4個，eu4出golden century比人屌到七彩話冇誠意結果靜修一年出而家嘅emperor，仲有imperator更加唔使洗講，感覺就係半成品攞出嚟賣

所以而家啲玩家係論壇度嘈緊話咁嘅質素點樣確保到$29.99嘅dlc係值呢個個價

新ck3 expansion預定定價$29.99(hkd234)
相比之下現時最貴嘅expansion都只係$19.99
即係加價50%

打得太慢，你整得空軍黎AI都會整，美國參得戰即係41年既事，依個時間你唔打蘇聯佢都會隨時打返你
load返打完法國既save重整戰略會方便D，否則的話你慢慢打多2~5年應該都打得完既
問題係美國參埋戰，你要割地就要打埋美國先得

做完danzig 冇得宣波蘭要手動，打法國果陣又卡住左一陣
開左ironman 要重頭玩了

有冇人要ironman嘅save load大法教學？

邊隻game?

eu4, hoi4, i:r

無stellaris

hoi4 係點？

三隻共通？

stellaris未試過
三隻大同小異

願聞其詳

咪就係係save game個File度copy and paste
攞定一個後備
搞唔掂咪返返去後邊嗰個save到囉

我以前都講過，但係冇圖唔係個個明

Ironman save load大法教學

假設你有一個Ironman save

首先你要去《This PC（我的電腦）> Documents（文件）> Paradox Interactive > （遊戲名）> save games》

跟住將個save copy去一個第二度。

咁就大功告成，如果出咗事只需要將個save copy返去《This PC（我的電腦）> Documents（文件）> Paradox Interactive > （遊戲名）> save games》就得。

完。

我見ck3 pre order hkd 218 expansion仲貴過base game 香港個定價應該唔係直接usd轉hkd?

老實講crusader kings我覺得mechanics上已經好好 唔洗再亂加野 我反而想佢擺多啲心機落flavor到 有啲地區根本無乜特別event 印度 中亞 非洲 東歐

如果所有地方都有拜占庭咁多event同flavor

其實我覺得ck個team係咁多個入面做得最好
dlc唔係鳩黎
亦都冇話無dlc唔玩得
但唔知點解係最少人玩
姐係我覺得eu4係 印度dlc之後同垃圾無疑但遊玩人數都係第二淨係輸比hoi4

HKD一向平過USD，例如今次CK3 base game賣USD$50，但同時HKD售價係$218，價錢平咗接近四成平。

因為steam唔同地區、國家會因應市場情況、購買能力調整遊戲價格

香港平我諗係因為玩家少？唔敢賣咁貴？最貴係歐區，俄區聽講超平
但係點都好，個定價都係按官方價比例
即係港區steam expansion雖然冇歐洲咁貴，但都應該比ck2果啲貴50%...

大家有冇買Golden Century？特價諗緊買唔買

難上手 題材又無其他咁受歡迎 4個post得我嗰一篇ck2戰記

CK2 自從果個非史實SUNSET INVASION俾人屌到7彩之後都冇亂黎
我都冇賣果個

Stellaris 每次更新都大改版咁要重新識應
不過最on9都係取消左直接jump drive.
屌你咁就唔係太空game啦
諗下用jump drive 但防守可以點平衡好過啦

果時我記得都爭議左好耐，hyperlink冇人用，而且用jump drive可以周圍跳，所以防禦設施變玩具
而家習慣左其實冇咩野既

試下先

我之前已經買咗

不過我覺得ck2最正，可惜冇人玩

我玩CK多, EU, HOI買左幾乎冇玩過
CK成千幾個鐘, 不過都係9玩多, 唔想太難.

揾日一齊玩

EU4好難上手

no. 垃圾dlc

我覺得victoria2 最正

Victoria 2都好正，不過隻game太舊有好多位都太簡陋

ck3都就出
而我仲未學點玩ck2

地圖右邊cut開左 東亞expansion?

之前ck2出bundle嗰陣我出過一個入坑教學post

想開局eu4玩就撞左bug, henry vi變左做護國公, 1444 england regime 變左做republic
出左29個update都仲未 fix 好隻base game d bugs淨係掛住出dlc呃錢

原來係bug黎 玩左咁耐先知 我玩親都見england變republic

你唔講我都冇發現添
睇嚟之後有幾會加埋中國入去噃

話時話大家覺唔覺ck3個冰島同ck2一樣太北

同埋太東

Question 7: What kind of content can we expect post-launch?
Our DLCs will be split between Flavor Packs and Major Expansions.
- Flavor Packs - SRP $6.99: in-game content focused on a theme or a region.
- Major Expansions - SRP $29.99: larger, meatier expansions with content and mechanics to expand and enrich your experience.
- Free Updates: As usual, each Major Expansion will be accompanied by a free update that will provide new features, fixes and changes to improve our players’ experience.

If you are familiar with Paradox Development Studio games, you surely have realized that we will start with a Major Expansion for CK3 at a slightly higher price point than those of our previous titles. This is due to the fact that we want to spend more time on our CK3 expansions and deliver bigger DLCs with better, more exciting content and well-enhanced mechanics.

In-between the Major Expansions, smaller Flavor Packs will be released to add some spice to themes and specific regions of the world and give everyone something to spend your time with.

照咁睇應該買royal edition 比較抵
expansion pack 講左會加價
royal 包兩個flavour pack 同第一個expansion.

見有特價買左hoi，有無啲網有基本教學？

話說eu4係咪冇正體中文down

之前買過但唔識玩 退左
而加諗緊好冇又試多次伏

Stellarias值唔值得買？我見跌到$44

齋買base game 無用

連埋堆dlc 先係真正既價

個pack野加加埋埋都百幾蚊，其實抵唔抵屌

而家free weekend, 咪試玩下先囉

好似有mod

邊到有得down

玩開EU4
而加諗緊買HOI4定STELLARIS 好
有冇建議 嗚

Why not both

eu4人力成日回唔切可以點

留意下補給上限 除非準備行去大戰 如果唔係唔好所有兵放哂同一塊地

見steam全部都係殘體中文仲要去百度

唔好用
而家d guide 全部都係英文
大陸d 名又亂咁譯
到頭來你都係要玩返英文

我從來都認為要漢化一定係揀台灣人整果d
冇的話次選係日本語化，佢地好多人好有heart去翻譯做遊戲推廣

應該有啲台灣網站有（我都唔係好清楚，所以頭先用「好似」兩個字），不過如果英文唔係太差就建議玩返英文，始終成個community都係以英文為主

想知siu king 有冇睇呢個po

用mercenaries（但係之後更新mercenaries有大改，冇得再無限merceneries）

另外可以揀quantity ideas、起建築等。

詳情可以參考

你會唔會答得好笑咗啲

日本語化對我嚟講仲衰過英文
依家都係玩耐咗知道咩意思
係啲事件太長唔想睇

佢喺上個po被人鬧得好甘
諗起都好笑

發生咩事？

佢藍

竟然係咁

我初頭玩真係唔知

留意周圍好感度,得閒就升下好感
唔好成日開大片
打下D垃圾國家就算
AE網留意唔好太多同高
攻城時用多D炮兵,我記得係1,3,6,9
陸軍傳統高同士氣要高,盡量士氣玩完前打爆對面,廢事死太多兵
陸軍前期玩騎,後期玩炮同步

玩半日其實都試唔到d 咩出黎

開左game, 殖民左第一個星球都enjoy 唔到既話, 可能你真係唔鐘意玩呢類

當隻game係太空版civ會開心d

咁stellaris 複雜好多
一開始霸地盤霸到咁上下，中間又變返經典大戰略式玩法
匿埋銀河系邊緣，縮埋一角慢慢種田發展個感覺好好玩

YouTube有條片好似計晒數話即使係前期，養騎兵都係唔抵

聽講除咗波蘭等少數國家之外，騎兵性價比唔高。

記得以前arumba出過條片，上youtube搵eu4 cavalry就搵到。

咁好次次都係打贏完ai之後被佢借loans爆mercenaries慢慢磨走我manpower
btw eu4 個military access係咪廢，玩France 明明都無比access Brittany同Provence，但呢2條撚樣都成日喺我屋企上面開片

你係咪畀咗係哋嘅其中一個ally

前期flanking bonus都重要 有兩三隻都夠

係，唯一作用淨係flanking，所以四隻或以下兩三填flanking隻就夠
炮就軍科16lv前起一兩隻圍城，16lv後有條件嘅話就填滿後排佢

研究下先

大家玩hoi4 用開咩mod

同埋點退個版本

250 mil mana recruit 5 general -> slacken recruitment standard

騎兵初期有用 係因為佢有flanking bonus 你只要稍為多兵過人哋就好容易stackwipe

但係後期你夠多人塞滿combat width 之後 騎兵基本上係冇用嘅 除非你話係玩緊mughals / kazan 依啲國家

唔玩hoi4了, 完全攻唔入比利時法國, D油完全唔夠用

唔夠油同蘇聯美國買啦
玩蘇聯有巴庫油田用裝甲師都唔夠油，何況德國

應該話hoi4入面只有兩個國家唔會缺油，一個係美國，另一個係完全體羅馬尼亞，前者靠油田暴力產油，後者靠national focus同科技日產6萬燃料

打唔入比利時法國需要留意3樣野：40寬、地型、空優
識玩4-6隊40寬裝甲師已經搞惦

shit...一TRADE完油即刻屌打

同盟國守比荷盧嗰陣
明明仲有組織度但都轍退左
懷疑唔夠補給
可以點搞

唔關補給，你有軍隊有組織，但戰場上既軍隊已經全部比人打到撤退，未參戰果堆人都會跟住走
你需要既係提早手動撤退比位人參戰，或者研究無線電

Free weekend有無dlc?

Siuking d垃圾就死開啦

前排步兵全部用僱傭

頂, 唔記得左要做operation sea lion個achievement
俾左兩塊地意粉
唔想玩第3次

no

Siuking 係邊個？

Hoi 4 美帝應該要點玩？ 如果係行史實路線做救世主？ K國策好多，唔知邊d打邊d

鐘意點玩都得啦，資源同人都大把

藍絲youtuber

kick 佢出去宣意粉

打完蘇聯就去教訓佢

唔夠補給點搞？攻勢成日因為咁停頓

運輸機點樣運送補給落去？

唔夠補給通則係推多幾格佔晒成個province，其次係維修，再其次係升級基建，如果要經海路運補給的話再加維持制海權同埋升10級港口

空運成本太高一般唔會理，最後先係減少軍隊

咁我豈不是邊打邊起基建

Yes

啱啱買咗HOI4，完全唔識玩，
開戰個宣稱要搞240日，我開5速都load咗好耐
呢隻game係咪無體量碾壓呢回事，我用蘇聯開戰前掉曬所有兵去turkey邊境開戰之後係咁輸，我咁多人都打輸

Hoi有無得improve relation?蘇聯想加入軸心國

有部份national focus 可以快過240日宣稱，但唔係個個國家有，同埋可能有prerequisite . 非National focus宣稱好似會跟world tension而加快，唔同執政體有少少分別。

至於數量輾壓好難講，要睇戰場同你division個combat width (建議google)，同埋你要睇補給,地形。土耳其同蘇聯邊界好似山多地爛補給差(右下角有得轉map mode 睇)，你太多兵out of supply 戰鬥力會大降，同埋如果守方o係山地或森林會有大輻加成，要搵飛機拎air superiority 同close air support 幫下。

Improve relation 可以right click 人地國家㨂。但你蘇聯入軸應該難d, 一來意識形態唔同，二來德蘇世仇。除非你有national focus 幫你入，如果唔係你可能要轉法西斯先入到，或者襯axis 同allied 打緊時向allied declare war, 有共通敵人會易d 入(記得先拆左Comintern)。

想買齊HOI4, 然後出CHEAT香港反攻中國自HI

買waking the tiger已經可以用校長打老毛

校長?

蔣介石 黃埔軍校校長

黃埔軍校校長

1. 先將我寫過既戰記睇晒，你應該明白輸乜野
2. 手動宣稱需時長係正常，但高緊張度+同主要國家係戰時狀態的話會大幅縮短時間eg法西斯戰時宣稱約15-30日
3.可透過national focus拎CB/開戰，睇國家玩法
蘇聯的話喺39年要手動宣波羅的海三國+羅馬尼亞+芬蘭，有event可縮短時間

4.打唔打得贏都係以下解決方法
40寬主力師、地型、空優、夠唔夠裝、加炮、裝甲師etc
是但揀幾個處理打AI應該問題唔大

有冇增加將軍mod，我覺得少

用政治力就可以請新將軍
你話加指揮上限就要用mod

原來香港MOD冇再UPDATE. 可惜. 不過其實P社D GAME每次一有UPDATE, MODDER又要睇返你改左咩再MOD, 都幾煩.

我見新將軍個樣係一樣，唔似hoi2咁

有冇十字軍之王2嘅教學，又係一段痛苦嘅學習過程

我諗paradox想出但又唔知點搞 東亞政權全部都唔係封建制度

夠鐘之前補完左HOI4
EU4留返下次..

唔識玩...USA 打完古巴, 打墨西哥, 竟然變左同盟軸心大戰,
墨西哥叫英國參戰, 原來冇本錢守北邊...墨西哥又打唔入
但我又唔係軸心國, 點解依家咁
我記得之前可以就咁打, 係打到後邊一打D南美佢地先JOIN同盟.

墨西哥依家會有event人入盟

eu4 瓜分burgundy 個event係點出?跟wiki滿足哂佢條件. 用france搶神羅皇帝同佢打左3次成20年仗., 打到佢滅幾次國都刷唔出件event打左幾個save都唔出
本身諗住0 ae食, 早知夾硬吞仲方便

完全唔識打 打唔入墨西哥城 北方已經俾英國玩

無繼承人下死皇帝

話時話個event喺1.30有大改

搭單問
eu4成日打到樽頸位 就係卡住左攻唔入啲傳統大國 eg 法國 西班牙

係咪只能夠趁佢地未變完全體就打鳩佢地
但有時玩啲國家本身地理位置又太遠 去到佢地啲位時已經太遲 點解決好

心急人上

最簡單嘅方法係搵另一個大國幫拖
不過唔知可唔可以問得具體啲呢，資訊唔夠0畀啲到個好答案，起碼要知係點打唔過法，例如係啲兵唔夠人打定係資源唔夠

點樣樽頸位法先? 歐洲開局定其他開局
以WC黎計 會卡即係話你之前snowball得唔夠勁
唔夠大國打咪食其他先

hoi4既事件既機率點計的。
我玩校長點攘內國策，但不斷save load 都係得馬家軍屈服

鄭立講stellaris 真係估唔到

要幾日前先得喎
你得一日嘅話好似無用
如果已經係幾日前就唔知

想問下EU4 買邊幾個DLC好?
一次過買EMPIRE BUNDLE好肉赤

如果打算長玩同有時間的起心肝學，就買empire bundle (特價時侯買），如果唔係就睇po頭條link d 我網止撞介分，再決定買邊個

系統真係好複雜跟教學都唔知自己玩乜

係，所以我學左hearts of iron 先，最易上手

Stellaris 機械dlc好撚正，屠殺成個銀河系

岩岩特價買左隻HOI 求美國教學
同埋可唔可以用美國爆中共

同埋美國係咪都係主打海空軍?

空優、40寬、裝甲師、地形、包餃子
上面是但揀幾個或者做晒佢

玩美國正路開左戰轉戰時經濟之後遇神殺神啦

拜占庭起手 想解佢羅馬帝國個成就
而加基本上食哂土雞啲舊地外加成個巴爾幹開始同神羅邊境接壤

Development 都第三高
勉強追到法國（第二）

但閪班牙屌打我3百幾development
佔哂伊比利半島 外加一堆殖民地
意大利果到就教宗國同威尼斯各佔一半
兼一堆ally 又係閪班牙
神羅就暫時打唔入
後面馬穆同突尼斯 摩洛哥長期同盟

而加啲ally(英國 瑞典 俄撚)都係expect 打defensive war多
而加又唔係冇位擴張 但向唔到歐洲中心發展

利申 岩岩去到age of absolutism

感覺上1610後先得火鷄舊地加巴爾幹好似有啲遲，正常16世紀中就應該要有。
不過既然有嗰三個allies就應該可以試下打HRE嘅……
算啦，都係等1.30再玩過啦，我放棄喇

Hoi4 德國成功打贏蘇聯
想知點樣幫日本打中國
佢入左日本陣 拉唔到佢入axis

啲terms唔識

直接打中國重好啦
又快又分到地

空優：空中優勢，撳F3就見到
40寬：40闊度嘅divisions，打開template edit就見到。由於combat width一定係40嘅倍數，所以40w嘅兵可以將combat width用盡，最大化士兵嘅進攻效率。
裝甲師：以坦克為主，motorized為輔嘅divisions，主要用於突破敵人防線，而進一步可以用嚟包餃子。
地形：靠河/山/forts防守，進攻盡量經平原
包餃子：戰術，突破敵人防線之後迅速以裝甲師/motorized包圍敵人後方，如同將餡料包入餃子皮一樣將敵軍包圍，最後喺敵軍失去補給嘅情況下將敵人殲滅。

有冇人識玩Vic 2? 係咪難過EU4 好多？ 我好鐘意果段歷史，但係有排學玩

Vic2係我唯一玩唔掂嘅pdx game
今次我都要留名等人教

我覺得最重要係
1.第一屆換走羅斯福，開本金政策同干預政策
2.德宣法比荷蘭要參戰

搞中國可以用國策干預再宣，你要打中共好可能要成個抗日戰線打

點解金本位會好過繼續新政？

金本位可以轉fascist（冇記錯嘅話）

我貪佢條線幫我開戰可以轉focus export
留起哂d油出飛機

但係fascist唔會搞到內戰?

仲有年份影響D咩?

1938年研究1940年既野

會，但係有咩問題

如何教朋友玩hoi4
完全唔識教

pardox喺youtube出過輯教人玩hoi4嘅片，可以參考下佢嘅方法

channel名叫paradox grand strategy

又有問題，到底登陸條線點搞嫁
我set左20隊兵喺邁阿密(同一個Army)
登陸古巴首都哈瓦那
連埋艦隊做Naval Support
但點解一次只有10隊人過去
打輸左個task又冇左 (no division)
我要指另外果10隊人過去
不斷打先上到去

完全唔識玩

你未研究10隊以上登陸嘅科技
同埋建議你逐隊set invasion，可以喺七日甚至三日內準備好
invasion唔好淨係打一個province，最好分散兵力打多幾個省，再用已經喺陸上嘅軍隊協助攻port

試過打另外一邊, 登左陸先, 但因為冇PORT, 斷左糧水

唉
細個就話有心機睇英文慢慢解, 人大左真係冇乜心機由頭了解隻GAME
睇下再有冇機會進修下..

air supremacy?
template?

Workshop有中文mod

直接叫佢睇我寫D戰記，唔熟都識5成啦

研究速度
你cursor放喺個科技上面就知

點先等到ck3出

呢個作者寫得超詳細(極力推薦)，可以睇下(雖然係大陸野)，當初我都係睇佢同上嚟問巴打先識玩7-8成。

佢寫左4個chapter

呢條link我save低左呢個po hearts of iron V嘅精華，當中有巴打嘅戰記。

整醒左fallen empire仲要比佢宣埋

你個Google docs較咗private

宜家開唔開到?

開到喇

想問下美帝個個focus tree 入面「有限干預」係咪好過「中立法案」，我揀左後者之後要等戰爭支持度50%先可以轉走個孤立法案。仲有咩其他方法可以快d轉走孤立法案？

同埋揀左「金本位」的話係咪唔好行到尾就唔會轉做法西斯？

同埋如果想派飛機去支援歐洲or亞洲戰場的話，係咪只可以用航母運送？ 同埋我想派兵去太平洋個陣，佢話水域太深派唔到、係咪因為d 戰艦科技唔夠高級？

玩民主國家點先可以有宣戰理由？想攞陸軍exp改template, 例如想打委內端拉。要等100%緊張度？

Stellaris有咩dlc好玩

希望以後有得join大家玩多人

發覺HOI4都係唔適合我原來我都係鐘意eu4種田慢慢擴大版圖的感覺，HOI4打一場戰鬥都幾耐，而且一次就吞咗好大塊地。

拉

我都唔太鐘意
不過個設定係符合二戰史實

咁複雜eu4容易好多wor

d人話eu4係P社最容易上手

想問下eu4有冇中文mod架？

EU重外交、HOI重戰爭、Stellaris重內政
總有一隻適合自己

去大陸網有殘體，要裝雙字節patch，再加mod，試過一次好麻煩。
而且每次更新都會出問題要更新一次個patch。
新手可以裝來熟悉下先，始終太多英文就算睇得明都好勸退
另外建議玩一個國家之前睇一睇佢的歷史有代入感好多。

btw,有無人知格魯吉亞veryhard mode點破局
次次都比ottoman打到變豬頭，拉咗俄佬都唔夠打

前期有無得fd 土耳其，因為真係唔夠打

真係無可能因為ottoman開局已經標紅你的地出盡力奶佢鞋底都係打9你

仲有Vic

機械人、烏托邦、利維坦

1.你行中立線咪做到giant wakes咪可以改走孤立，其實冇話邊個好d，視乎你想早d打定遲d打
2.行金本位可以唔揀America first唔洗轉法西斯同打內戰，淨揀adjust composition act線
3.直接飛去盟友d機場出擊，日本係咪宣左你，係既話可能冇制海權或者對面太多潛艇令到海路風險高
4.要等100緊張度，美帝都係派槍比d民主鬥士去抗爭啦
5.美帝人力同資源多，全軍訓練都夠做，再唔係就出志願軍同派槍加陸軍經驗

有錯指正

好thx , 我宜家係同納粹宣戰，未同日本反面
大蕭條之後個工業能力真係超屈

開戰前守實菲律賓+整滿機場+中途島整機場+劃定線登陸硫磺島，應該唔洗怕冇空優
你喜歡打埋台灣都得

utopia, megacorp, apocalypse, federation 呢幾個一定要買

story pack 都要買, 跟住先species pack

有玩vic2 hoi4 eu4 揮手區
而家主力玩eu4睇streamers
有冇人有j開tommykay/ florryworry/ bokeon1?

EU 4 都種田?

之前reddit 見到有條友用oirat 1529 年成功world conquest
佢個評價係慢慢發展 = roleplay
同埋england 開波唔應該release normandy

種田咁就要玩stellaris

我覺得種田ck2仲好過eu4
起碼唔用mod你係ck2都可以種到荷蘭夠強暴打hre
eu4係無可能

我覺得eu4有太多選項，唔知做咩好，冇方向玩，所以唔識玩；hoi 4 就有明確目標，打打打，所以我先識玩d

你地玩美帝後期係咪都將大部份民用工廠，轉曬做軍工廠？我未轉已經覺得好屈

say brandenburg--> prussia--> germany?
btw hoi4 可以有咩方向
sealion?
1941年內打死蘇聯?
做日本打到去美國西岸?

可以跟史實做一次，sealion, 巴巴羅薩，諾曼第登陸之類，呢d歷史比較熟，有代入感。

paradox 玩家全部捉去打靶

咁係你唔清楚個國家歷史
玩勃玩織田由小國慢慢變強
個感覺好正

P社有QQ入股的
自己人

有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(5)

以後唔敢用kmt

推埋舊post再過新post

p社只有帝制支持者

以後玩hoi 改口叫玩小鬍子

我用唔到gundam mod

eu其實都係不斷擴張
例如你玩法妖就係拳打奧地利腳踢西班牙，得閒仲可以入侵吓意大利同英格蘭，鍾意既話搞埋殖民同做神羅皇帝都仲得

勃艮第打仗就有可能隨機出

小鬍子養成計劃
大媽風雲/鋼鐵利亞
點數風雲
下半身之王/喪失風雲

P社4萌

點數風雲係eu3?
神羅點

以前3dm時代d名

eu4
君主點啦

喪失風雲

應該係靠運
岩先終於刷到件event出黎, 多得austria 手

係咪玩自由法國既bug黎，點解可以咁樣俾英國佬出賣，我真係戰勝國黎

點解steam workshop明明有繁中mod都要用殘體

暫時黎講殘體比較完整，用住先啫

點比英國佬出賣？ 睇唔明

點解佢要咁譯Occitania
冇晒個神髓

題外話
睇嚟嗰啲翻譯組真係文盲嚟㗎喎
之前寫i:r嗰陣個中文版絕大部分都係跟英文grammar直譯
搞到我喺個file度copy完啲字出嚟有成三成都要重組句子
諗返起都燥
同當年喺農村出嚟嗰班暴徒一樣一啲文化底蘊都冇
淨係識得閹割人哋本文原意
呃啲唔識字嘅細路

Sor見到條國安法就發火
下次我過隔籬兒童台發洩

佢放左法國南部個公國出黎

姐係唔比番核心領土你？ 佢傀儡左？

傀儡係名詞……

你係指佢譯做南法蘭西？

係，明明可以用音譯，佢就偏偏想玩意譯，最後譯咗舊屎出嚟

推

咩嚟

應該係ck3 pagan reform嘅doctrine 信教可以唔著衫

等

埋

去

壹

零

先

玖陸捌

玖陸玖

玖柒零

971

972

973

974

975

光

復

香

港

時

代

革

命

984

985

986

987

988

989

990

991

993

994

995

996

997

998

999